<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Protokoll der 36. Sitzung des Kongresses von Aachen</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2015-05-08</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>A_37</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Originalprotokoll">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 17</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 29 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">II/182-191</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Protokoll</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Das Protokoll liegt in handschriftlicher (fol. II/182, 186–191) und gedruckter
                     Form (fol. II/183–185) ein. Die Transkription folgt der handschriftlichen
                     Fassung, welche Korrekturen durch <persName ref="#p.5">
                                <surname>Gentz</surname>
                            </persName> aufweist.</p>
                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="AmrB">Anonyme Hand mit rotem Buntstift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmT">Anonyme Hand mit Tinte</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.1">Aachen</placeName>
                     <date when="1818-11-19">19. November 1818</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>

            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Protokoll</head>
               <witness corresp="#w.5">
                        <bibl type="print">BFSP, Bd. 5 (1817/18), S.
                     1086–1090;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.9">
                        <bibl type="print">de Clercq, Recueil, Bd. 3, S.
                     183–186;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.8">
                        <bibl type="print">Angeberg, Congrès, Bd. 3, S.
                     1763–1766.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="italic">italic</rendition>
            <rendition xml:id="allcaps">allcaps</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Dem Ansuchen des französischen Premierministers <persName ref="#p.1">
                        <surname>Richelieu</surname>
                    </persName> nachkommend bewilligen die <rs ref="#p.8 #p.9 #p.11 #p.12 #p.13 #p.14" type="multi-person">Vertreter der alliierten Mächte</rs>
               folgende Modifikation der Zahlungsmodalitäten der französischen
               Entschädigungszahlungen: Verlängerung des Zahlungszeitraums und Ermächtigung der <rs ref="#o.1 #o.2" type="multi-o">beauftragten Bankhäuser</rs>, einen Teil der Wechselbriefe über
               außerhalb <country>Frankreichs</country> gelegene Orte auszuzahlen.</p>
         </abstract>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <head>Anwesende</head>

               <person>
                  <persName ref="#p.12">BERNSTORFF</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.9">CASTLEREAGH</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.11">HARDENBERG</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.14">KAPODISTRIAS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.8">METTERNICH</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.13">NESSELRODE</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.1">RICHELIEU</persName>
               </person>

            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#A" decls="#m.1">
            <pb n="182r"/>
            <head>
                    <add hand="#W" place="top">Protocole <choice>
                     <abbr>No</abbr>
                     <expan>Numéro</expan>
                  </choice>
                  <del rendition="#s">37</del> 36.</add>
                </head>
            <opener><dateline>
                    <placeName ref="#loc.1">Aix-la-Chapelle</placeName> le <date when="1818-11-19">19
                  Novembre 1818</date>.</dateline></opener>
            <p>
                    <add hand="#W" place="margin">Entre les cinq Cabinets</add>
                </p>
            <p>
                    <ref target="Aachen_Prot_6.xml">
                        <rs ref="#o.1 #o.2" type="multi-o">Les maisons de banque</rs>, avec
                  lesquelles le Gouvernement François a traité de l’exécution de ses engagemens
                  pécuniaires,</ref> et dont le crédit universellement reconnu a déterminé les Cours
               Alliées non seulement à accepter en payement les lettres de change, tirées sur ces
               maisons par le trésor de <country>France</country> pour la somme de 165 Millions,
               restant à acquitter d’après l’article VI de la <rs ref="#t.10" type="treaties">Convention du <date when="1818-10-09">9 Octobre</date>
                    </rs>, mais encore à faire réaliser par leur
               entremise la somme de 100 Millions valeur effective, payable en inscriptions de rente
               d’après l’article V de la même convention, avoient déclaré qu’elles pourroient
               effectuer en neuf termes les différens payemens<pb n="182v"/> dont elles se
               chargeoient ; et la position favorable de la Place de <placeName ref="#loc.2">Paris</placeName> à l’époque où cet arrangement eut lieu, les facilités
               qu’éprouvoit la circulation, la valeur élevée des rentes, et la perspective d’un
               surcroit de consolidation du crédit public à la suite des transactions politiques les
               plus heureuses et les plus satisfaisantes pour la <country>France</country>,
               sembloient pleinement justifier l’opinion que les termes proposés par <rs ref="#o.1 #o.2" type="multi-o">les dites maisons de banque</rs> ne dépassoient pas la limite des
               moyens disponibles, et pouvoient être acceptés et maintenus sans aucun inconvénient
               ni pour la <country>France</country>, ni pour les puissances créancières.</p>
            <p>Tel étoit l’état des choses lorsque la <rs ref="#t.10" type="treaties">Convention du <date when="1818-10-09">9 Octobre</date>
                    </rs> fut signée. Mais dès les derniers jours
               du même mois plusieurs symptômes, dont il étoit impossible de se dissimuler
                  l’importance,<pb n="187r"/> avertirent le Gouvernement François que, malgré
               l’étendue des ressources que <rs ref="#p.20 #p.23" type="multi-person">les banquiers</rs>, chargés de ses
               payemens, avoient à leur disposition, il seroit difficile de réaliser ces payemens
               dans les délais stipulés sans exposer directement la circulation de <placeName ref="#loc.2">Paris</placeName> et de la <country>France</country>, et
               indirectement celle de toute l’Europe commerçante, à de graves inconvéniens. Quoique
               les charges pécuniaires que le <rs ref="#t.1" type="treaties">traité du <date when="1815-11-20">20
                     Novembre 1815</date>
                    </rs> avoit imposées à la <country>France</country> eussent
               été en très grande Partie acquittées par des revivemens de commerce, par des
               opérations de change, et par tous ces moyens artificiels qui, dans l’état
               perfectionné des communications réciproques des pays, remplacent le numéraire
               effectif, il paroit cependant qu’en dernière analyse une quantité assez considérable
               de ce numéraire a<pb n="187v"/> dû être nécessairement employée à solder la balance
               de la <country>France</country>. À cette cause première de diminution dans la masse
               des valeurs circulantes il en accéda d’autres dont les effets ne peuvent point être
               méconnus. Plusieurs des principaux Etats de l’Europe travaillent à substituer <subst>
                  <del rendition="#s">l'argent</del>
                  <add hand="#G" place="above">les valeurs</add>
               </subst> métalliques au papier qui jusqu’ici en avoit rempli les fonctions. Les
               mesures adoptées dans ce but ont exigé une forte importation de numéraire ; et il est
               suffisamment avéré que cette importation s’est en grande partie opérée par
               l’exportation de celui de la <country>France</country>. Des Conjonctures momentanées,
               assez connues de ceux qui s’occupent particulièrement de ces objets, ont rendu cette
               diminution du numéraire plus sensible à l’époque même où une nouvelle création de
               rentes étoit annoncée par les<pb n="188r"/> stipulations du <rs ref="#t.10" type="treaties">traité
                  d’évacuation</rs>. La banque de France en a éprouvé les premiers effets. Ses fonds
               effectifs, naguères trop forts même pour ses besoins, ont été successivement entamés
               au point que la loyauté et la prudence, bases essentielles de cet établissement, lui
               ont commandé de resserrer ses escomptes, et de restreindre par conséquent l’émission
               de ses billets. Il en est nécessairement résulté un redoublement d’embarras dans la
               circulation générale. Sous des circonstances qui auroient rendu désirable une
               augmentation de numéraire ou des signes qui le représentent, pour absorber les
               nouvelles rentes qui alloient être versées sur la place, l’insuffisance des valeurs
               disponibles a été telle que le prix même des rentes existantes n’a pas pu se soutenir
               à la bourse. La baisse des effets publics s’est déclarée dans un moment<pb n="188v"/>
               où des causes exclusivement liées aux rapports pécuniaires pouvoient seules expliquer
               un phénomène pareil, puisque toutes les Causes politiques et morales qui peuvent agir
               sur le crédit d’un <choice>
                  <abbr>Gouvern<hi rendition="#su">t</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> se réunissoient en faveur de la <country>France</country> ; mais cette
               baisse une fois arrivée, un concours de circonstances secondaires, et surtout
               l’empressement irréfléchi qu’un certain nombre de porteurs d’inscriptions ont mis à
               se défaire de celles qu’ils possédoient, a momentanément affoibli l’efficacité des
               mesures par lesquelles le Gouvernement et les maisons de commerce respectables, qui
               secondent ses opérations, seroient bientôt parvenus à ramener les choses à leur juste
               niveau.</p>
            <p>Le contre-coup de ce qui s’est passé à <placeName ref="#loc.2">Paris</placeName> doit
               nécessairement se faire sentir dans les relations commerciales et pécuniaires des
               autres Places Européennes ; et si le mal n’est pas attaqué dans<pb n="189r"/> sa
               racine, aucun pays ne sera à l’abri de ses effets. Ce seroit se livrer à une illusion
               dangereuse que de croire qu’à proportion que le Numéraire diminueroit en
                  <country>France</country>, il abonderoit dans les autres pays. La totalité des
               opérations pécuniaires du monde civilisé se fait au moyen d’une somme comparativement
               très petite d’argent monnoyé. Ce qui détermine la rareté ou l’abondance du numéraire
               est beaucoup moins sa quantité absolue que le degré de facilité et de rapidité du
               mouvement qui le fait circuler. Mais aussitôt qu’une cause quelconque arrête ce
               mouvement dans un de ses principaux foyers, les affaires commerciales, les ressources
               de l’industrie, les transactions du change, le prise des effets publics, doivent s’en
               ressentir par-tout, et la stagnation qui se manifeste sur une des places centrales de
                  l’Europe<pb n="189v"/> doit inévitablement amener une stagnation plus ou moins
               générale. Aussi les embarras produits à <placeName ref="#loc.2">Paris</placeName> par
               la réduction des escomptes de la banque et le resserrement progressif de l’argent
               sont-ils déjà simultanément sensibles dans les opérations de toutes les autres places
               de commerce et dans les fonds de tous les gouvernemens.</p>
            <p>Indépendamment de ces considérations majeures, la valeur des effets publics de
                  <country>France</country> a, dans l’époque actuelle, un intérêt particulier pour
               les Puissances qui ont eu part aux <rs ref="#t.1 #t.2 #t.3 #t.4 #t.5" type="multi-treaties">traités du
                     <date when="1815-11-20">20 Novembre 1815</date>
                    </rs> et à la <rs ref="#t.7" type="treaties">Convention du <date when="1818-04-25">25 <subst>
                        <del rendition="#s">Mai</del>
                        <add hand="#G" place="above">Avril</add>
                     </subst>1818</date>
                    </rs>. Car ayant stipulé au nom de leurs sujets créanciers
               de la <country>France</country> qu’ils recevroient le montant de Leurs créances en
               inscriptions sur le grand livre de sa dette publique, elles ne doivent négliger aucun
               des moyens à leur portée pour<pb n="190r"/> empêcher que les valeurs que les
               Individus en question ont reçues ou vont recevoir ne soient dépréciées ; et les
               mesures que le Gouvernement François peut adopter pour maintenir ou améliorer le
               cours de ses inscriptions ne sauroient, par cette raison seule, être indifférentes
               pour les autres Etats.</p>
            <p>Ayant sérieusement réfléchi sur cette position des choses, sur les inconvéniens
               nombreux qui naîtroient du déplacement subit d’une trop grande masse de numéraire,
               sur l’atteinte que porteroient aux intérêts commerciaux de tous les pays les
               opérations forcées auxquelles <rs ref="#o.1 #o.2" type="multi-o">les maisons de banque, chargées des
                  payemens</rs>, seroient obligées d’avoir recours pour effectuer un déplacement
               pareil dans un espace de tems trop limité, le Gouvernement François a proposé aux
               Puissances créancières d’admettre dans les arrangemens convenus les deux<pb n="190v"/> modifications suivantes, savoir : </p>
            <p>1. Celle de prolonger à dix-huit mois les termes des payemens fixés à neuf mois par
               la <rs ref="#t.10" type="treaties">Convention du <date when="1818-10-09">9 Octobre</date>
                    </rs> ; </p>
            <p>2. Celle de donner aux maisons contractantes la faculté d’acquitter une partie de
               leurs engagemens en lettres de change sur certaines places hors de
                  <country>France</country> qui seroient spécialement déterminées.</p>
            <p>Les <rs ref="#p.8 #p.9 #p.11 #p.12 #p.13 #p.14" type="multi-person">Plénipotentiaires d’Autriche, de la
                  Grande-Bretagne, de Prusse et de Russie</rs> ont fait de ces propositions l’objet
               d’un examen approfondi ; et le résultat de cet examen les ayant conduits à
               reconnoître,</p>
            <p>Que les modifications proposées n’altèrent en rien ni la nature, ni la solidité des
               engagemens primitifs, ni celles des garanties sur lesquelles reposent en dernière
               analyse toutes les stipulations pécuniaires de la <rs ref="#t.10" type="treaties">convention du <date when="1818-10-09">9 Octobre</date>
                    </rs> ;</p>
            <pb n="191r"/>
            <p>Que ces modifications ne sauroient affecter en aucune manière la Confiance que les
               puissances ont accordée aux maisons contractantes, attendu que ces maisons se sont
               déclarées prêtes à remplir leurs engagemens primitifs si les puissances le jugoient
               nécessaire ou convenable ;</p>
            <p>Que, par conséquent, il ne sera nullement difficile d’éclairer et de rassurer
               l’opinion publique sur les alarmes qu’une fausse interprétation de cette mesure, ou
               l’ignorance de ses véritables motifs, pourroient faire naître dans l’un ou l’autre
               pays ;</p>
            <p>Que les dites modifications ne doivent point être considérées comme un avantage
               particulier pour le Gouvernement François, ou comme un Soulagement accordé aux
               maisons de banque avec lesquelles il a traité, mais comme un arrangement de
               convenance mutuelle, dicté par des motifs communs à toutes<pb n="191v"/> les parties
               contractantes, et non moins conforme à l’intérêt bien entendu du créancier qu’à celui
               du débiteur ;</p>
            <p>Que la <country>France</country> s’engageant en outre à tenir compte aux puissances
               créancières d’un intérêt de Cinq pour Cent à raison du délai provenant de ce nouvel
               arrangement, il n’en résulte pour les autres puissances aucune perte réelle.</p>
            <p>Les <rs ref="#p.8 #p.9 #p.11 #p.12 #p.13 #p.14" type="multi-person">Plénipotentiaires des Quatre
                  puissances</rs> ont adhéré aux modifications proposées par le <rs ref="#p.1" type="person">Plénipotentiaire de France</rs> aux stipulations de la <rs ref="#t.10" type="treaties">Convention
                  du <date when="1818-10-09">9 Octobre</date>
                    </rs> et, de concert avec Lui, les ont
               rédigées et arrêtées telles qu’elles se trouvent insérées au <ref target="Aachen_Prot_29.xml">Protocole signé le <date when="1818-11-11">11
                     Novembre</date>
                    </ref>.</p>
            <signed>
               <list>
                  <item>
                            <persName ref="#p.8">Metternich</persName>
                        </item>
                  <item>
                            <persName ref="#p.9">Castlereagh</persName>
                        </item>
                  <item>
                            <persName ref="#p.11">Hardenberg</persName>
                        </item>
                  <item>
                            <persName ref="#p.12">Bernstorff</persName>
                        </item>
                  <item>
                            <persName ref="#p.13">Nesselrode</persName>
                        </item>
                  <item>
                            <persName ref="#p.14">Capodistrias</persName>
                        </item>
               </list>
                </signed>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>

      </back>
   </text>
</TEI>