<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Protokoll der 1. Sitzung des Kongresses von Laibach</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Schneider</surname>
                  <forename>Karin</forename>
               </persName>
                </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>L_01</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Originaljournal">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 22</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 40 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">5, 8</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Journal des Conférences</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Journal</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.65">Laibach</placeName>
                            <date when="1821-01-11">11.
                        Jänner 1821</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <msDesc xml:id="m.2" type="Abschrift">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 22</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 40 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">6-7</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Anlage 1: Russische Erklärung</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Abschrift</p>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.65">Laibach</placeName>
                            <date when="1821-01-11">11.
                        Jänner 1821</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Journal</head>
               <witness corresp="#w.37">
                        <bibl type="print">Alberti, Atti, S.
                  399-400.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
            <listWit corresp="#m.2">
               <head>Anlage: Russische Erklärung</head>
               <witness corresp="#w.37">
                        <bibl type="print">Alberti, Atti, S.
                  400-401.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block; text-align:right;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die <rs ref="#p.12 #p.160 #p.102 #p.135 #p.161 #p.14 #p.8 #p.13 #p.7 #p.2">Vertreter
                  der Mächte</rs> einigen sich über die äußeren Formen, die bei den Verhandlungen in
                  <placeName ref="#loc.65">Laibach</placeName>/<placeName ref="#loc.65">Ljubljana</placeName> zu beachten sind und beschließen, die in <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName>/<placeName ref="#loc.60">Opava</placeName>
               angewendeten Formalia beizubehalten.</p>
         </abstract>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <head>Anwesende</head>
               <person>
                  <persName ref="#p.12">BERNSTORFF</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.160">BLACAS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.102">CARAMAN</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.135">FERRONNAYS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.161">GORDON</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.14">KAPODISTRIAS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.8">METTERNICH</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.13">NESSELRODE</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.7">POZZO DI BORGO</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.2">VINCENT</persName>
               </person>

            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#A" decls="#m.1">
            <pb n="5r"/>            
            <p>
                    <title>Journal des Conférences</title>
                </p>
            <p>
                    <title>tenues à <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>
                    </title>
                </p>
            <p>
                    <title>depuis le <date when="1821-01-11">11 Janvier 1821</date>
                    </title>
                </p>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>N<hi rendition="#su">o</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Numéro</expan>
               </choice> 1.</p>
            <p>Conférence du <date when="1821-01-11">11 Janiver 1821</date>.</p>
            <p>Conformément à la teneur du <ref target="Troppau_Prot_8.xml">Journal des Conférences
                  de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName>
                  <choice>
                     <abbr>N<hi rendition="#su">o</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Numéro</expan>
                  </choice> 8 en date du <date when="1820-12-24">24 Décembre</date>
                    </ref> le siège
               des réunions ayant été transféré à <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>, <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">rs</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Messieurs</expan>
               </choice>
               <rs ref="#p.12 #p.160 #p.102 #p.135 #p.161 #p.14 #p.8 #p.13 #p.7 #p.2">les
                  Plénipotentiaires des Cours alliées présens</rs>, les <rs ref="#p.13 #p.14 #p.7">Ministres du Cabinet de Russie</rs> ont fixé l’attention de la conférence sur la
               forme et l’ordre à suivre dans les travaux<pb n="5v"/> qui doivent être la
               continuation de ceux dont la réunion de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName>
               a posé les bases et tracé le plan général.</p>
            <p>Ils ont fait en conséquence la communication de <ref decls="#m.2">l’opinion
                  ci-jointe</ref>, tendant à
               établir que les conférences de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> n’étaient
               que préliminaires et que dans celles de <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>
               les Plénipotentiaires consigneraient leurs opinions dans des procès-verbaux ou
               protocoles formels revêtus de leurs signatures respectives suivant l’usage adopté de
               tout tems et dans toutes les réunions précédentes.</p>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">rs</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Messieurs</expan>
               </choice>
               <rs ref="#p.8 #p.2 #p.102 #p.135 #p.160 #p.12">les Plénipotentiaires d’Autriche, de
                  France et de Prusse</rs> ont répondu qu’en appréciant le motif qui a dicté la
               proposition du Cabinet de Russie concernant les formes et la solemnité des
               délibérations qui vont s’ouvrir, en reconnaissant qu’elle tend à rétablir un usage
               général et à mettre en vigueur un principe consacré par des transactions récentes, en
               convenant même qu’il en résulterait une utilité réelle, ils devaient néanmoins
               observer qu’un intérêt dont l’urgence et la gravité ne sauraient être méconnues
               paraissait à leur avis prescrire<pb n="8r"/> une exception. Cet intérêt serait celui
               de voir assister la <country>Grande-Bretagne</country> aux travaux ultérieurs de la
               présente réunion ainsi qu’Elle avait assisté à son début. Ils ajoutent que comme on
               ne pouvait se flatter d’obtenir cet avantage sous les formes proposées par le
               Ministère de Russie, il serait à désirer que celles suivies à <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> fussent encore maintenues pour la conservation
               du système d’union et de solidarité générale qui règle heureusement les rapports des
               Etats Européens.</p>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">rs</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Messieurs</expan>
               </choice>
                    <rs ref="#p.13 #p.14 #p.7"> les Ministres de Russie</rs> ont répliqué que
                  l’<rs ref="#p.17">Empereur</rs>, désirant toujours témoigner l’identité de ses
               sentimens et de ses vues avec les dispositions de <rs ref="#p.16 #p.18">ses augustes
                  Alliés</rs>, hésitera d’autant moins à adhérer de nouveau aux formes adoptées dans
               les discussions de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> que le seul motif
               unanimement reconnu et articulé qui porte les Cabinets à considérer ces formes comme
               préférables, loin d’invalider le principe que <rs ref="#p.17">
                        <choice>
                     <abbr>S. M. I.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté Impériale</expan>
                  </choice>
                    </rs> a fait développer dans l’opinion susmentionnée, l’établit au
               contraire dans toute<pb n="8v"/> sa force, vu qu’elle n’emporte qu’une exception que
               l’on aime à regarder comme purement transitoire et momentanée.</p>
            <p rendition="#r">
                    <add hand="#G">Lu et Certifié</add>
                </p>
            <p rendition="#r">
                    <add hand="#G">À la conférence du <date when="1821-01-12">12
                     Janvier</date>
                    </add>
                </p>
            <signed rendition="#r">
                    <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname>
                    </persName>
                </signed>
         </div>

         <div hand="#A" decls="#m.2">
            <pb n="6r"/>
            <p>
                    <add place="top">Annexe au Journal <choice>
                     <abbr>N<hi rendition="#su">o</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Numéro</expan>
                  </choice> 1.</add>
                </p>
            <p>
                    <title>Opinion du Ministère Russe sur les formes à suivre dans les délibérations de
                     <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>
                    </title>
                </p>
            <p>
                    <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName> le <date when="1821-01-11">11 Janvier
                  1821</date>
                </p>
            <p>Les travaux auxquels sont appelés <rs ref="#p.12 #p.160 #p.102 #p.135 #p.161 #p.14 #p.8 #p.13 #p.7 #p.2">les
                  Plénipotentiaires des Puissances représentées à <placeName ref="#p.65">Laybach</placeName>
                    </rs> ne semblent pouvoir être que la continuation de ceux
               dont la réunion de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> a posé les bases et
               tracé le plan général.</p>
            <p>Avant de s’appliquer sur le fond même des graves questions que les Plénipotentiaires
               ont à examiner et à résoudre, le Ministère Russe commencera par fixer leur attention
               sur les formes et le mode de procéder qui pourraient être adoptés dans leurs
               délibérations actuelles.</p>
            <p>À cet égard il observera d’abord que les Conférences de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName>, n’ayant été que préliminaires, ne devoient pas
               nécessairement être revêtues de formes solennelles. Ainsi les Cabinets ont ils
               consigné leurs opinions dans un simple <hi rendition="#u">Journal</hi> et non dans
               des <hi rendition="#u">Procès-verbaux</hi> ou <hi rendition="#u">Protocoles
                  formels</hi>, suivant l’usage adopté de tout tems et renouvelé à tous les congrès
               et à toutes les réunions qui ont eu lieu dans le cours des six dernières années. Les
               mesures même que<pb n="6v"/> les Cabinets ont prises ne peuvent être considérées que
               comme préparatoires. Leur but et leur essence leur donnent à la fois ce caractère. Le
               Protocole préliminaire a été rédigé dans la vue de préparer un acte qui pût obtenir
               la sanction de tous les Gouvernemens de l’Europe. L’<ref target="Troppau_Prot_4.xml">invitation de se rendre à <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>
                    </ref> a
               été adressée au <rs ref="#p.138">Roi</rs> dans le dessein de préparer d’un côté une
               médiation qui réconciliât <country>Naples</country> avec les Puissances amies de
               l’ordre et du bien, de l’autre une réunion qui pût arrêter des mesures définitives.
               Cette réunion ayant eu lieu semble par sa destination appelée à imprimer aux actes
               qui constateront ses résultats le cachet de solennité que portent et que doivent
               porter tous les actes de la même nature et de la même importance.</p>
            <p>Adopter d’autres formes, ce serait faire croire ou que l’on redoute cette solennité
               parcequ’elle présuppose et la légalité des mesures prises et la compétence de ceux
               qui les prennent, ou bien que les Puissances assemblées délibèrent parcequ’il leur a
               convenu de délibérer et non parcequ’un engagement formel<pb n="7r"/> leur en imposait
               le devoir.</p>
            <p>Dans la première supposition les Gouvernemens seconderaient eux-mêmes les efforts de
               la malveillance en confirmant l’opinion qu’elle cherche à répandre.</p>
            <p>Dans la seconde ils contracteraient gratuitement la responsabilité de tous les
               malheurs que peut receler l’avenir, puisqu’ils n’auraient résolu de le diriger que
               pour satisfaire à leurs mutuelles convenances.</p>
            <p>Espérant que les Puissances réunies partageront à cet égard sa sollicitude, le
               Ministère Russe leur propose d’ouvrir les conférences de <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName> en déclarant :</p>
            <p>Que les Conférences de <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> n’étaient que
               préliminaires et préparatoires, et qu’on n’a pu d’autant moins y délibérer dans les
               formes accoutumées que parmi les Plénipotentiaires des Puissances intervenantes
               quelques-uns, vu l’état des questions à cette époque, avaient nécessairement dû
               recevoir des instructions peu précises et peu positives ;</p>
            <p>Que maintenant ces questions ayant été discutées, l’objet des délibérations se
               trouvant clairement défini et la nature ainsi que les bornes de tous les devoirs
               ayant été reconnues, les<pb n="7v"/> Puissances représentées à <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName> déclarent qu’elles se sont réunies aux termes
               des actes qui ont statué des réunions de Souverains et de Plénipotentiaires ; que les
               stipulations de ces actes ont été et seront toujours scrupuleusement observées ; que
               la sécurité d’<rs xml:id="n.2">une de ces Puissances</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.2">Österreich.</note> ayant été compromise par les événemens de
                  <country>Naples</country>, celle-ci a engagé ses alliés à délibérer avec elle sur
               ses propres intérêts, et que ces intérêts embrassant ceux de l’Italie entière, toutes
               les Cours de la Péninsule Italienne ont été invitées à prendre part aux
               délibérations ; enfin que, loin d’avoir pour objet des combinaisons politiques
               nouvelles, la présente réunion n’est destinée qu’à l’affermissement du système qui a
               rendu à l’Europe la paix, aux nations leur indépendance, aux Gouvernemens les moyens
               de faire le bonheur des peuples.</p>
            <p>À la suite de cette déclaration on conviendrait de substituer au Journal tenu à
                  <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> des Procès-verbaux ou Protocoles qui
               seraient revêtus suivant l’usage de la signature de tous les Plénipotentiaires.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listPlace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listPerson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listWit.xml" xpointer="listWit"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listOrg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listTreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>