<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions" xml:id="Laibach_Prot_4.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_3.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_5.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Protokoll der 4. Sitzung des Kongresses von Laibach</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename>
    </persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
<name ref="#KS">Karin Schneider</name>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>L_04</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1F50-8</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Originaljournal">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 22</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 40 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">13–16</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Journal des Conférences</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Journal</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.65">Laibach</placeName>
                            <date when="1821-01-16">16.
                        Jänner 1821</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Journal</head>
               <witness corresp="#w.37">
                        <bibl type="print">Alberti, Atti, S.
                  404-407.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="r" scheme="css">display:block; text-align:right;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der österreichische Außenminister <persName ref="#p.8">
                        <surname>Metternich</surname></persName> informiert den neapolitanischen
               Vertreter <persName ref="#p.140">
                        <surname>Ruffo</surname></persName> über die Haltung
               der Mächte gegenüber der Regierung des <country>Königreichs beider
                  Sizilien</country> und über deren politische Ziele.</p>
         </abstract>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <head>Anwesende</head>

               <person>
                  <persName ref="#p.12">BERNSTORFF</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.160">BLACAS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.102">CARAMAN</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.135">FERRONNAYS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.161">GORDON</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.14">KAPODISTRIAS</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.8">METTERNICH</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.13">NESSELRODE</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.7">POZZO DI BORGO</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.140">RUFFO</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.2">VINCENT</persName>
               </person>

            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div hand="#A" decls="#m.1">
            <pb n="13r"/>
            
                    <head>Journal des Conférences <lb/>
                        <choice>
                     <abbr>N<hi rendition="#su">o</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Numéro</expan>
                  </choice> 4.</head>
                
            <opener>
                    <dateline>Conférence du <date when="1821-01-16">16 Janvier</date>.</dateline>
                </opener>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.8">
                        <roleName>Prince</roleName>
                  <surname>de Metternich</surname></persName> a pris la parole pour répondre en son
               nom et comme organe de <rs ref="#p.2 #p.160 #p.102 #p.135 #p.161 #p.12 #p.13 #p.14 #p.7" type="multi-person">
                        <choice>
                     <abbr>M<hi rendition="#su">rs</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Messieurs</expan>
                  </choice> les Plénipotentiaires</rs>, ses Collègues, à la communication faite à la
                  <ref target="Laibach_Prot_3.xml">Conférence du <date when="1821-01-13">13 de ce
                     mois</date>
                    </ref> par <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.140">
                        <roleName>Prince</roleName>
                  <surname>de Ruffo</surname></persName> de la part de <rs ref="#p.138" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> Sicilienne</rs>. Il a exprimé d’abord à <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.140">
                        <roleName>Prince</roleName>
                  <surname>Ruffo</surname></persName> la vive satisfaction avec laquelle les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains alliés</rs> avaient appris, combien <rs ref="#p.138" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> Sicilienne</rs> appréciait les motifs qui les avaient portés à lui
               adresser l’invitation de se rendre à <placeName ref="#loc.65">Laybach</placeName>. Le
                  <rs ref="#p.8" type="person">Prince</rs> a ajouté que, bien que <rs ref="#p.138" type="person">Sa
                  Majesté</rs> n’eut pas pu ignorer l’impression fâcheuse produite par <rs xml:id="n.1">les événemens arrivés à <country>Naples</country> depuis le <date when="1820-07-02">2 Juillet</date></rs><note type="editorial" target="#n.1">Am
                     <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die Militärgarnison in
                  Nola, 35 km von <placeName ref="#loc.11">Neapel</placeName> entfernt. Das Datum
                  gilt als Beginn der Revolution im <country>Königreich beider Sizilien</country>.
                       Vgl. Romani, The Neapolitan Revolution; Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon; Gin, Sanfedisti,
                  Carbonari, Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S. 129–149.</note> et
               les inquiétudes auxquelles ils avaient donné lieu, il appartenait cependant plus
               particulièrement aux <rs ref="#p.8 #p.2 #p.12 #p.13 #p.14 #p.7" type="multi-person">Plénipotentiaires</rs> des
                     <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains alliés</rs>
                     de faire connaître
               l’étendue de ces inquiétudes et la gravité des causes qui les ont fait naître.</p>
            <p>La révolution de <country>Naples</country> portait en elle-même un caractère assez
               alarmant pour fixer l’attention des <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> et
               pour diriger leurs vues sur les dangers dont elle menaçait les Etats voisins. Les
               moyens par lesquels cette révolution avait été opérée, les principes annoncés<pb n="13v"/> par ceux qui s’en déclaraient les Chefs, la marche qu’ils suivirent, les
               résultats qu’ils amenèrent, tout devait répandre l’épouvante dans les autres Etats de
               l’Italie et fortement agir sur les Puissances les plus directement intéressées au
               repos de la péninsule. Le Gouvernement autrichien n’aurait pas pu regarder avec
               indifférence une catastrophe dont les suites incalculables pouvaient, en renversant
               pour longtems l’ordre et la paix en Italie, compromettre les plus précieux intérêts
               de l’Autriche et menacer même sa propre sureté. Fidèle au <rs xml:id="n.2">système
                  qu’elle a invariablement suivi depuis 7 ans</rs><note type="editorial" target="#n.2">Gemeint ist das Allianzsystem der Mächte.</note>, la Cour de
                  <placeName ref="#loc.7">Vienne</placeName> crut, dans une occasion aussi
               importante, remplir un devoir que Sa position et ses engagemens lui prescrivaient
               également en invitant Ses alliés à l’éclairer de leurs lumières et à délibérer avec
               Elle sur des questions dignes sous tant de rapports d’occuper sérieusement les
               pensées et les sollicitudes de toutes les Puissances.</p>
            <p>Cependant, les Cabinets réunis à <placeName ref="#loc.60">Troppau</placeName> n’ont
               pas pu considérer la révolution de <country>Naples</country> comme un événement tout
               à fait isolé. Ils y ont retrouvé ce même esprit de trouble et de désordre qui a
               désolé le monde pendant si longtems, que l’on a pu croire comprimé par les effets
               salutaires d’une pacification générale, mais qui depuis s’est malheureusement<pb n="14r"/> réveillé dans plus d’un pays de l’Europe et a reparu même sous des
               formes moins redoutables peut-être au premier aspect que celles qu’il avait déployées
               à des époques antérieures, mais plus essentiellement menaçantes pour le maintien de
               l’ordre social. Ces considérations n’ont pu qu’imprimer aux yeux des <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> un caractère particulièrement grave aux
               événemens qui venaient de se passer dans le <country>Royaume des
                  Deux-Siciles</country>, et ils se sont convaincus qu’en s’occupant dans les vues
               les plus justes et les plus légitimes des moyens propres à rétablir l’ordre dans ce
               Royaume, ils travaillaient en même tems pour l’intérêt général du repos et du bonheur
               de l’Europe et pour l’affermissement de cette paix qui, après tant de désastres et
               tant d’efforts, avait enfin été heureusement consolidée par les <rs ref="#t.12 #t.1 #t.6 #t.9 #t.42" type="multi-treaties">transactions de <placeName ref="#loc.7">Vienne</placeName>, de <placeName ref="#loc.2">Paris</placeName> et
                     d’<placeName ref="#loc.1">Aix-la-Chapelle</placeName></rs>.</p>
            <p>En effet, la révolution de <country>Naples</country> a donné au monde un exemple
               aussi instructif que déplorable de ce que les nations ont à gagner en cherchant des
               reformes politiques dans les voies de la révolte et du crime. Ourdie en secret par
               une secte dont les maximes impies attaquaient à la fois la religion, la morale et
               tous les liens sociaux, exécutée par des troupes<pb n="14v"/> traitres à leurs
               sermens, consommée par la violence et les menaces exercées contre le <rs ref="#p.138" type="person">Souverain légitime</rs>, cette révolution n’a pu amener à sa suite que l’anarchie
               et le despotisme militaire qu’elle a renforcés plutôt que de les affaiblir en créant
               un régime monstrueux, incapable de servir de base à un Gouvernement quelconque
               incompatible avec tout ordre public et avec les premiers besoins de la société.</p>
            <p>Les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains alliés</rs>, ne pouvant se méprendre dès
               le commencement sur les effets inévitables de ces funestes attentats, se décidèrent
               d’abord à ne point admettre comme légal ce que la révolte et l’usurpation avaient
               prétendu établir dans le <country>Royaume de Naples</country>, et la même mesure fut
               adoptée par la presque totalité des Gouvernemens de l’Europe. Voyant se développer de
               jour en jour les résultats auxquels un pareil état de choses devait nécessairement
               conduire, les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> n’ont eu qu’à s’applaudir
               de leurs premières résolutions. Ni l’assujettissement momentané d’un peuple qui n’a
               pu cesser d’être fidèle, ni les sacrifices pénibles que le désir d’éviter les
               malheurs d’une guerre civile et de prévenir des crimes plus inexpiables encore a
               dicté au cœur paternel du <rs ref="#p.138" type="person">Roi</rs>, n’ont pu les induire en erreur
               sur le vrai caractère de ces événemens.</p>
            <pb n="15r"/>
            <p>
                    <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Ils</rs> se sont enfin déterminés non seulement à ne
               jamais reconnaître un bouleversement opéré par le crime et qui, d’un instant à
               l’autre, pouvait troubler la paix du monde, mais à réunir leurs efforts pour mettre
               un terme à des désordres aussi pernicieux au pays qu’ils frappaient directement que
               remplis de dangers pour tous les autres.</p>
            <p>Cependant toujours fort éloignés de recourir à des mesures extrêmes pour obtenir ce
               qui pourrait être atteint par des voies infiniment plus analogues à leurs principes
               et à leurs vœux, les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains alliés</rs> se seraient
               sincèrement félicités, et se féliciteraient encore, de pouvoir arriver par la force
               de la raison, par des moyens de conciliation et de paix, à un but auquel ils ne
               sauraient renoncer sans se mettre en opposition avec leur conscience et avec leurs
               devoirs les plus sacrés. C’est dans ces sentimens qu’ils ont <ref target="Troppau_Prot_4.xml">invité <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> le <rs ref="#p.138" type="person">Roi de Naples</rs>
                    </ref> à se placer au milieu de
               leurs délibérations et à y concourir par tous les moyens que pourra lui inspirer Sa
               sollicitude pour le bonheur de ses sujets et pour le repos de Ses Etats. Les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> se trouveraient heureux de préparer
               ainsi à <rs ref="#p.138" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> un titre de plus à l’amour et à la vénération de ses peuples, et ce
               serait assurément le<pb n="15v"/> plus grand bien que le <rs ref="#p.138" type="person">Roi</rs>
               leur aurait jamais fait que celui de les éclairer sur les dangers qui les menacent et
               sur les desseins de ceux qui, sans posséder aucun moyen de les en préserver, n’ont
               que le triste pouvoir d’accomplir leur ruine.</p>
            <p>Aussitôt que par la suppression spontanée d’un régime qui, condamné à périr sous le
               poids de ses propres vices, ne peut prolonger son existence qu’en augmentant sans
               cesse les malheurs des pays sur lesquels il pèse, le <country>Royaume des
                  Deux-Siciles</country> sera rentré dans ses anciennes relations amicales avec les
               Etats de l’Europe et dans le sein de l’alliance générale dont il est séparé par sa
               situation présente, les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains alliés</rs> n’auront
               plus qu’un vœu à former, celui que <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> le <rs ref="#p.138" type="person">Roi</rs>, entouré des lumières et soutenu par le zèle
               des hommes les plus probes et les plus sages parmi ses sujets, parvienne à effacer
               jusqu’au souvenir d’une époque désastreuse en établissant pour l’avenir dans Ses
               Etats un ordre de choses portant en lui-même les garanties de sa stabilité, conforme
               aux véritables intérêts de ses peuples et propre à rassurer les Etats voisins sur
               leur sécurité et leur tranquillité future.</p>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.8">
                        <roleName>Prince</roleName>
                  <surname>de Metternich</surname></persName> a terminé<pb n="16r"/> cet exposé
               franc et sincère des dispositions des <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains
                  alliés</rs> en déclarant en leur nom que si, pour combler les malheurs du
                  <country>Royaume des Deux-Siciles</country>, cette dernière tentative était
               infructueuse, si la voix de <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> le <rs ref="#p.138" type="person">Roi</rs> n’était pas écoutée et qu’il n’y eût plus
               d’espoir de vaincre par les conseils de la sagesse et de la bienveillance les
               égaremens d’un aveugle fanatisme ou les suggestions perfides de quelques hommes
               criminels, il ne resterait alors aux <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains
                  alliés</rs> que d’employer la force des armes pour donner effet à leur
               détermination invariable de faire cesser l’état des choses que les événemens du mois
               de Juillet dernier ont provoqué dans le <country>Royaume des
               Deux-Siciles</country>.</p>
            <p>
                    <choice>
                  <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.140">
                        <roleName>Prince</roleName>
                  <surname>de Ruffo</surname></persName> a été invité à rendre compte au <rs ref="#p.138" type="person">Roi</rs>, son Maître, des déclarations qui viennent de lui être
               faites, et de prier <rs ref="#p.138" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> de vouloir bien informer les Cabinets alliés des mesures qu’Elle
               jugera convenable de prendre en conséquence de ces déclarations.</p>
            <p rendition="#r">
                    <add hand="#G">Lu et Certifié</add>
                </p>
            <p rendition="#r">
                    <add hand="#G">à la conférence du <date when="1821-01-18">18</date>
                    </add>
                </p>
            <signed rendition="#r">
                    <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname></persName>
                </signed>
         </div>
      </body>
      
   <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="p.8">
                    <persName>
                        <surname>Metternich</surname>
                        <forename>Clemens Wenzel Lothar</forename>
                        <roleName>Fürst</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1773</birth>
                    <death>1859</death>
                    <note>Österreichischer Außenminister, ab 1821 österreichischer Haus-, Hof- und
                        Staatskanzler; vgl. zu seiner Person Siemann, Metternich; Šedivý,
                        Metternich; Srbik, Metternich; Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        237–239.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/49258230/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.140">
                    <persName>
                        <forename>Alvaro</forename>
                        <surname>Ruffo</surname>
                        <roleName>dei principi della Scaletta</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1754</birth>
                    <death>1825</death>
                    <note>Botschafter des Königreichs beider Sizilien in Wien; vgl. Schneider,
                        Werner, Europa in Wien, S. 268–269.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/259506628/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.12">
                    <persName>
                        <forename>Christian Günther</forename>
                        <roleName>Graf</roleName>
                        <surname>von Bernstorff</surname></persName>
                    <birth>1769</birth>
                    <death>1835</death>
                    <note>Preußischer Außenminister, Bevollmächtigter Preußens; vgl. zu seiner
                        Person Kellenbenz, Bernstorff, Christian Graf von. In: NDB, Bd. 2, S.
                        139–140; Schneider, Werner, Europa in Wien, S. 116–117.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/49969175/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.160">
                    <persName>
                        <forename>Pierre Louis Jean Casimir</forename>
                        <roleName>comte</roleName>
                        <surname>Blacas d’Aulps</surname></persName>
                    <birth>1770</birth>
                    <birth>1771</birth>
                    <death>1839</death>
                    <note>Vgl. zu seiner Person Michaud, Biographie universelle, Bd. 4, S.
                        381–385.</note>
                    <idno type="URI">http://viaf.org/viaf/20825975/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.102">
                    <persName>
                        <forename>Louis Charles Victor</forename>
                        <surname>de Riquet</surname>
                        <roleName>marquis de Caraman</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1762</birth>
                    <death>1839</death>
                    <note>1818 Gesandter Frankreichs in London, 1820 Gesandter Frankreichs in Wien,
                        1820/21 Vertreter Frankreichs auf den Kongressen von Troppau, Laibach und
                        Verona; vgl. zu seiner Person Michaud, Biographie Universelle, Bd. 6, S.
                        630–631.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/2675/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.135">
                    <persName>
                        <forename>Auguste</forename>
                        <surname>Ferron</surname>
                        <roleName>comte de La Ferronnays</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1777</birth>
                    <death>1842</death>
                    <note>Französischer Botschafter in St. Petersburg, Mitglied der französischen
                        Delegation in Troppau und Verona; vgl. zu seiner Person Michaud, Biographie
                        Universelle, Bd. 14, S. 24–25.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/2463675/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.161">
                    <persName>
                        <roleName>Sir</roleName>
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Gordon</surname></persName>
                    <birth>1791</birth>
                    <death>1847</death>
                    <note>1821 Mitarbeiter der britischen Botschaft in Wien; vgl. zu seiner Person
                        Chamberlain, Gordon, Sir Robert. In: ODNB, Bd. 22, S. 957-959.</note>
                </person>
                <person xml:id="p.14">
                    <persName>
                        <forename>Ioannis Antonis</forename>
                        <roleName>Graf</roleName>
                        <surname>Kapodistrias/Capodistrias</surname></persName>
                    <birth>1776</birth>
                    <death>1831</death>
                    <note>Russischer Außenminister, Bevollmächtigter Russlands; vgl. zu seiner
                        Person Woodhouse, Capodistrias; Grimsted, The Foreign Ministers, S. 226–268;
                        Schneider, Werner, Europa in Wien, S. 199–200.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/39507057/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.13">
                    <persName>
                        <forename>Karl Robert</forename>
                        <roleName>Graf</roleName>
                        <surname>von Nesselrode</surname></persName>
                    <birth>1780</birth>
                    <death>1862</death>
                    <note>Russischer Außenminister, Bevollmächtigter Russlands; vgl. zu seiner
                        Person Eich, Nesselrode, Robert Graf von. In: NDB, Bd. 19, S. 74–75;
                        Grimsted, The Foreign Ministers, S. 194–225, 269–286; Schneider, Werner,
                        Europa in Wien, S. 248–249.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/49992065/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.7">
                    <persName>
                        <forename>Carlo Andrea</forename>
                        <surname>Pozzo di Borgo</surname></persName>
                    <birth>1764</birth>
                    <death>1842</death>
                    <note>Russischer Gesandter in Paris; vgl. zu seiner Person Capefigue, Les
                        diplomates européens, S. 123–189; Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        260–261.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/10593226/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.2">
                    <persName>
                        <forename>Karl</forename>
                        <surname>von Vincent</surname></persName>
                    <birth>1757</birth>
                    <death>1834</death>
                    <note>Österreichischer Gesandter in Paris; vgl. zu seiner Person Schlitter,
                        Vincent, Karl Freiherr von. In: ADB, Bd. 39, S 732–734.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/95669732/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.138">
                    <persName>
                        <surname>Ferdinand/Ferdinando I.</surname>
                        <roleName>König beider Sizilien</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1751</birth>
                    <death>1825</death>
                    <note>1759-1806 Ferdinand IV. von Neapel, 1769-1815 Ferdinand III. von Sizilien,
                        ab 1815/16 König beider Sizilien vgl. de Maio, Ferdinando I di Bourbone, re
                        delle due Sicilie, auf <ref target="http://www.treccani.it/enciclopedia/ferdinando-i-di-borbone-re-delle-due-sicilie_(Dizionario-Biografico">http://www.treccani.it/enciclopedia/ferdinando-i-di-borbone-re-delle-due-sicilie_(Dizionario-Biografico</ref>)
                        (eingesehen am 31. Juli 2017).</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/16073751/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.16">
                    <persName>
                        <surname>Franz I.</surname>
                        <roleName>Kaiser von Österreich</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1768</birth>
                    <death>1835</death>
                    <note>Vgl. Mikoletzky, Franz II. (I.); Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        154–155; Ziegler, Franz II./I.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/36912131/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.18">
                    <persName>
                        <surname>Friedrich Wilhelm III.</surname>
                        <roleName>König von Preußen</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1770</birth>
                    <death>1840</death>
                    <note>Vgl. Stamm-Kuhlmann, König in Preußens großer Zeit; Ders., Friedrich
                        Wilhelm III; Schneider, Werner, Europa in Wien, S. 161–162.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/774683/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.17">
                    <persName>
                        <surname>Alexander I.</surname>
                        <roleName>Zar von Russland</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1777</birth>
                    <death>1825</death>
                    <note>Vgl. Rey, Alexander I.; Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        100–102.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/4938543/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.5">
                    <persName>
                        <forename>Friedrich</forename>
                        <surname>Gentz</surname></persName>
                    <birth>1764</birth>
                    <death>1832</death>
                    <note>Protokollführer; vgl. zu seiner Person Kronenbitter, Wort und Macht;
                        Cahen, Gentz; Mann, Friedrich von Gentz; Schneider, Werner, Europa in Wien,
                        S. 169–170.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/2522018/</idno>
                </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="loc.65">
               <placeName>Laibach</placeName>
               <placeName>Laybach</placeName>
               <placeName>Ljubljana</placeName>
               <location>
                        <geo>46.05108 14.50513</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3196359/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.11">
                <placeName>Neapel</placeName>
               <placeName>Naples</placeName>
               
               <location>
                        <geo>40.85216 14.26811</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3172394/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.7">
                <placeName>Wien</placeName>
               <placeName>Vienne</placeName>
               
               <location>
                        <geo>48.2082 16.37169</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/2761367/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.60">
               <placeName>Troppau</placeName>
               <placeName>Opava</placeName>
               <location>
                        <geo>49.93866 17.90257</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3068927/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.2">
               <placeName>Paris</placeName>
               <location>
                        <geo>48.85341 2.3488</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/2988507/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.1">
                <placeName>Aachen</placeName>
               <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>
               
               <location>
                        <geo>50.77664 6.08342</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3247449/</idno>
            </place>
            </listPlace>
            <listBibl>
                <bibl xml:id="t.12">Wiener Kongressakte vom 9. Juni 1815; vgl. Klüber, Acten, Bd. 6, S.
               12–208; Angeberg, Congrès, Bd. 2, S. 1386–1433; Martens, Nouveau Recueil, Bd. 2, S.
               361–430; BFSP Bd. 2 (1814/15), S 3–180; <ref target="http://www.staatsvertraege.de/Frieden1814-15/wka1815-i.htm">http://www.staatsvertraege.de/Frieden1814-15/wka1815-i.htm</ref> (eingesehen am
               15. November 2012).</bibl>
                <bibl xml:id="t.1">Zweiter Pariser Frieden zwischen Österreich, Großbritannien, Preußen und Russland auf der
               einen, Frankreich auf der anderen Seite, Paris 20. November 1815; vgl. BFSP Bd. 3 (1815/16), S. 280–293;
               Grewe, Fontes, Bd. 3/1, S. 10–18; Clercq, Recueil, Bd. 2, S. 642–650; Martens,
               Nouveau Recueil, Bd. 2, S. 682–691; <ref target="http://www.staatsvertraege.de/Frieden1814-15/2pfv1815-i.htm">http://www.staatsvertraege.de/Frieden1814-15/2pfv1815-i.htm</ref> (deutsch; eingesehen
               am 31. Oktober 2012).</bibl>
                <bibl xml:id="t.6">Quadrupelallianz zwischen Österreich, Großbritannien, Preußen und
               Russland, Paris 20. November 1815; vgl. Näf, Europapolitik, S. 12–15; Martens,
               Supplément au Recueil, Bd. 6, S. 734–738; Angeberg, Congrès, Bd. 4, S. 1636–1639;
               BFSP Bd. 3 (1815/16), S. 273–280.</bibl>
                <bibl xml:id="t.9">Heilige Allianz, abgeschlossen zwischen den Herrschern Österreichs,
               Preußens und Russlands am 26. September 1815; vgl. Angeberg, Congrès, Bd. 2, S.
               1547–1549; Huber, Dokumente zur Deutschen Verfassungsgeschichte, Bd. 1, S. 83–84;
               Martens, Nouveau Recueil, Bd. 2, S. 656–658; Näf, Europapolitik, S. 5–11; Näf,
               Geschichte der Heiligen Allianz.</bibl>
                <bibl xml:id="t.42">Protokoll, Aachen 15. November 1818, mit welchem Frankreich wieder
               in das Konzert der Mächte aufgenommen wird, sowie die entsprechende Deklaration;
               vgl. für das Protokoll Meyer, Staats-Acten, S. 275–276; Grewe, Fontes, Bd. 3/1, S.
               104–106; de Clercq, Recueil, Bd. 3, S. 175–176; BFSP Bd. 6 (1818/19), S. 14–15;
               Angeberg, Congrès, Bd. 3, S. 1755–1756; Näf (Hg.) Europapolitik, S. 22–23, Bertier de
               Sauvigny, Sainte-Alliance, S. 148–150, für die Deklaration BFSP Bd. 6 (1818/19), S.
               18–20; de Clercq, Recueil, Bd. 3, S. 179–181; Angeberg, Congrès, Bd. 3, S. 1760–1761;
               Meyer, Staats-Acten, S. 276–278; Näf (Hg.) Europapolitik, S. 23–25, Bertier de
               Sauvigny, Sainte-Alliance, S. 163–164.</bibl>
            </listBibl>
        </back>
    </text>
</TEI>