<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d'Espagne</title>
            <title type="main">Note des französischen Kabinetts an den Geschäftsträger in Madrid </title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Schneider</surname>
                  <forename>Karin</forename>
               </persName></editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition><date>2017-03-13</date></edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>V_I_20</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Abschrift">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">259-263</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Note des französischen Kabinetts an den <rs ref="#p.123">Geschäftsträger
                           in <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName></rs>
                     </title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Abschrift</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin><placeName ref="#loc.68">Verona</placeName></origin>
               </history>
            </msDesc>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:sub; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow">overwritten</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Das französische Kabinett beauftragt seinen <rs ref="#p.123">Geschäftsträger in
                     <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName></rs>, der dortigen Regierung die
               Besorgnis des <rs ref="#p.15">französischen Königs</rs> über die inneren Zustände
               Spaniens zu übermitteln, die auch die innere Stabilität Frankreichs bedrohen könnten.
               Für diesen Fall habe sich der <rs ref="#p.15">König</rs> in <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName> der Unterstützung der dort versammelten Mächtevertreter
               versichert.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1" hand="#A">
            <pb n="259r"/>
            <p><add place="top" hand="#M" rendition="#u"><choice>
                     <abbr>Cab<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                     <expan>Cabinet</expan>
                  </choice> françois.</add></p>
            <p><title>Cadre d’Instruction pour le <rs ref="#p.123">Ministre de France à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName></rs></title>
            </p>
            <p><rs ref="#p.123"><choice>
                     <abbr>M.</abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> le Comte</rs>, Vous savez que le <rs ref="#p.15">Roi</rs> n’a pu voir
               sans la plus vive douleur la situation où de fatales circonstances ont placé la
               Monarchie Espagnole. <rs ref="#p.15"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> a pensé que quelques explications franches entr’Elle et le <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> de <rs ref="#p.30" xml:id="n.1"><choice>
                     <abbr>S. M. C.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                  </choice></rs><note type="editorial" target="#n.1">Ehrentitel des Königs von
                  Spanien.</note> pourroient influer <choice>
                  <abbr>favorablem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>favorablement</expan>
               </choice> sur cette situation, de même que sur les relations qui doivent exister
               entre les deux Etats. Elle Vous charge donc, <rs ref="#p.123"><choice>
                     <abbr>M.</abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> le <choice>
                     <abbr>C<hi rendition="#su">te</hi></abbr>
                     <expan>Comte</expan>
                  </choice></rs>, de transmettre les observations &amp; les communications
               suivantes :</p>
            <p>Depuis le moment où la <country>France</country> a été rendue à Son <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> légitime, Elle a mis tous ses soins à entretenir avec
                  l’<country>Espagne</country> les relations de bonne intelligence &amp; d’amitié
               qui doivent si <choice>
                  <abbr>naturellem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>naturellement</expan>
               </choice> unir les deux Etats. Les changemens qui ont eu lieu dans les Institutions
               Espagnoles ont été accompagnés de circonstances qui devaient fixer l’attention de
               l’Europe, la position de la<pb n="259v"/>
               <country>France</country> l’obligeoit à y prendre un intérêt particulier : Elle ne
               pouvoit perdre de vue que la <rs xml:id="n.2">révolution d’Espagne</rs><note type="editorial" target="#n.2">Zur Revolution in <country>Spanien</country>, die
                  mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren
                  Anfang nahm, vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. </note> s’était faite
               sous la plus criminelle comme la plus dangereuse des influences, une insurrection
               militaire. Elle a toutefois respecté le mouvement qui portoit les esprits vers ce
               qu’ils regardaient comme des améliorations. Heureuse des institutions que Son <rs ref="#p.15">Roi</rs> lui a données, la France croyoit ne devoir point s’immiscer
               dans les débats intérieurs d’un païs voisin quand ces débats surtout s’attachaient à
               des changemens dans les formes de son <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice>.</p>
            <p>Le choc des opinions anciennes et nouvelles a compliqué la révolution d’Espagne. Le
               dogme fatal qui a répandu tant de maux sur l’Europe, en suggérant aux Peuples de
               fausses &amp; pernicieuses idées sur la nature de leurs droits, a été proclamé ;<pb n="260r"/> il a dû entraîner après lui de funestes dissentions. La guerre civile a
               éclaté, ce n’est principalement dans les provinces voisines des frontières de la
                  <country>France</country> qu’elle a porté ses ravages. Le <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> du <rs ref="#p.15">Roi</rs> devait veiller à ce que ces luttes sanglantes
               ne vinssent pas troubler le repos &amp; compromettre la sureté des provinces
               françoises placées près de leur théâtre. Il avoit établi contre la contagion qui a
               dévoré la population de <placeName ref="#loc.72">Barcelone</placeName> un cordon de
               troupes ; il a dû maintenir un corps d’observation pour préserver ses sujets d’un
               danger nouveau.</p>
            <p>Les motifs même énoncés dans l’ordonnance qui l’a proclamée, les explications qui ont
               été <choice>
                  <abbr>franchem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>franchement</expan>
               </choice> données au <choice>
                  <abbr>Gouverne<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> Espagnol, ont dû lui prouver qu’il n’avoit à prendre aucun ombrage de cette
               mesure de prudence consacrée par les<pb n="260v"/> exemples de tous les tems, ce qui
               a déjà reçu l’assentiment de toute l’Europe.</p>
            <p>La France n’a pu se dissimuler cependant que depuis le moment où la révolution
               d’Espagne a éclaté les rapports des deux Pays ont peu a peu changé de nature.</p>
            <p>La confiance &amp; la bonne harmonie ont fait place à de la gêne &amp; de la
               froideur. Elle a conservé pour l’<country>Espagne</country> ses sentimens d’intérêt
               &amp; d’affection, ils ont été moins appréciés.</p>
            <p>Les hommes qui, au milieu des troubles de leur patrie, font dégénérer en principes
               révolutionnaires les idées d’une sage liberté ont gratuitement supposé au <choice>
                  <abbr>gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>gouvernement</expan>
               </choice> du <rs ref="#p.15">Roi</rs> l’intention d’empêcher le développement de ces
               idées en <country>Espagne</country>. Ils ont trouvé en <country>France</country> des
               esprits exaltés qui ont accueilli leurs préventions et qui, peut-être, ont fondé<pb n="261r"/> sur l’union des malveillans des deux païs de coupables espérances.</p>
            <p>L’effet <choice>
                  <abbr>malheureusem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>malheureusement</expan>
               </choice> trop certain de pareilles menées est d’influer sur l’opinion publique.</p>
            <p>Dans les deux païs elle s’est égarée sur de tristes conjectures parmi lesquelles
               s’est placée la chance d’une mésintelligence ouverte entre les deux Gouvernemens. La
               conduite de quelques autorités espagnoles, le langage public de plusieurs membres du
               Ministère, celui des gazettes qu’il protège, n’ont donné à ces conjectures que trop
               de vraisemblance.</p>
            <p>Un tel état de choses est trop pénible au <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> du <rs ref="#p.15">Roi</rs> pour ne pas exciter toute sa sollicitude. Les
               conséquences qu’il entraîne peuvent devenir assez dangereuses pour lui donner des
               appréhensions sur sa propre sécurité et compromettre ses intérêts essentiels.</p>
            <p>Mais, il doit le dire, ses propres inquiétudes dans de si graves<pb n="261v"/>
               circonstances l’occupent moins que l’idée des maux qui tourmentent déjà
                  l’<country>Espagne</country> et de ceux qui semblent la menacer.</p>
            <p>Le fléau d’une guerre civile, la pénurie de ses finances, la séparation imminente de
               ses plus belles colonies avec lesquelles la <country>France</country> désireroit si <choice>
                  <abbr>vivem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>vivement</expan>
               </choice> lui voir rétablir d’heureux rapports, tels sont les élémens principaux
               d’une situation assez périlleuse pour déterminer le <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> espagnol à chercher <choice>
                  <abbr>franchem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>franchement</expan>
               </choice> les moyens de ne pas la compliquer davantage.</p>
            <p>Il semble que l’un de ses soins à cet égard doit être de se rapprocher de la
                  <country>France</country> et, on peut le dire, de se rapprocher de l’Europe. Le <choice>
                  <abbr>Gouv<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> espagnol sait que les grandes puissances de l’Europe se croient <choice>
                  <abbr>solidairem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>solidairement</expan>
               </choice> intéressées à maintenir une tranquillité qu’Elles ont<pb n="262r"/>
               reconquise au prix de tant de sang ; qu’Elles se sont <choice>
                  <abbr>solemnellem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>solemnellement</expan>
               </choice> unies pour atteindre ce but ; et que, tenant à l’Alliance par des principes
               et des vues uniformes, chacune des Cours est forte de l’assentiment de toutes.</p>
            <p>Le <rs ref="#p.15">Roi</rs> n’a pu s’empêcher de saisir l’occasion que lui offroit le
               congrès de <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> pour suivre l’inspiration de
               Ses intentions généreuses. <ref target="Verona_I_2.xml">Il a fait parler par Ses
                  Plénipotentiaires un langage qui ne pouvoit laisser aucun doute à Ses Alliés sur
                  Ses dispositions bienveillantes &amp; pacifiques envers
                     l’<country>Espagne</country></ref>. Il a cherché avec eux par un franc &amp;
               loyal examen de nouveaux moyens pour conserver la paix, et dans le cas (qu’Il était
               condamné à prévoir) où de funestes conseils, prévalant en <country>Espagne</country>,
               feraient attaquer ou menacer la <country>France</country>, il a désiré connoître ce
               qu’il devoit attendre<pb n="262v"/> de la solidarité de la <rs ref="#t.42">Grande
                  Alliance</rs> si <rs ref="#p.15"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> avoit à repousser les dangers d’une injuste aggression. La
               confiance du <rs ref="#p.15">Roi</rs> n’a pas été trompée : l’appui le plus noble et
               le plus généreux lui a été assuré si les circonstances l’obligeoient à le
               réclamer.</p>
            <p>Mais ces assurances données contre les chances d’un avenir que <rs ref="#p.15"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> se plait à considérer comme possible encore à éviter n’ont rien
               changé au système de modération dont Elle fera toujours la règle de sa conduite, ni
               aux sentimens qu’Elle professe envers le <rs ref="#p.30">Roi</rs> &amp; la Nation
               Espagnole. C’est comme parent et comme ami que le <rs ref="#p.15">Roi</rs> cherche
               encore aujourd’hui tous les moyens de ramener au sein de la <choice>
                  <abbr>g<hi rendition="#su">de</hi></abbr>
                  <expan>grande</expan>
               </choice> famille européenne un Pays que sa position, d’anciens exemples et le
               caractère énergique de ses habitans appellent aux plus hautes destinées.</p>
            <pb n="263r"/>
            <p>C’est pour atteindre un but aussi désirable que les puissances alliées sont convenues
               d’adresser par leurs agens en <country>Espagne</country> les remontrances les plus
               fortes sur les fâcheux résultats que peut avoir l’état où se trouve Son <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice>. C’est aussi dans cette intention que le <rs ref="#p.15">Roi</rs> a ordonné
               que cette Dépêche Vous fût adressée. <rs ref="#p.15"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> désire, <rs ref="#p.123"><choice>
                     <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi></abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> le <choice>
                     <abbr>C<hi rendition="#su">te</hi></abbr>
                     <expan>Comte</expan>
                  </choice></rs>, que Vous en donnies communication au <choice>
                  <abbr>Gouv.</abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> Espagnol ; Vous en pourrez <choice>
                  <abbr>égalem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>également</expan>
               </choice> faire usage près de toutes les personnes en qui Vous reconnoîtres quelque
               influence, ne négligeant aucun moyen pour bien faire connoître que le désir le plus
               ardent de <rs ref="#p.15"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> est celui qu’Elle partage avec tous les Souverains Ses Alliés est
               de voir la généreuse Nation espagnole trouver, dans son propre sein, un remède aux
               maux qui la déchirent.</p>
            <p>Cherchez à les éclairer<pb n="263v"/> sur ce que réclament leurs plus pressans
               intérêts ; dites-leur que tous les vœux seront pour Elle du moment où on la verra
               rentrer pleinement dans un état de calme, d’ordre &amp; de sagesse, et donner à
               l’Europe des garanties propres à faire cesser les inquiétudes légitimes qu’Elle a dû
               concevoir.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listPlace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listPerson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listWit.xml" xpointer="listWit"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listOrg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listTreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>