<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions" xml:id="Verona_I_2.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_1.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_3.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
<title type="main">Kongress von Verona</title> 
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Erklärung des französischen Außenministers Montmorency</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename>
    </persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
<name ref="#KS">Karin Schneider</name>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>V_I_02</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1F0A-8</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">112–117</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Erklärung des französischen Außenministers Montmorency</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>
                  <p>Dokument liegt zweifach auf fol. 112–114 und fol. 115–117 ein. Die
                     Transkription folgt der Variante fol. 112–114.</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-10-20">20.
                        Oktober 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Erklärung des französischen Außenministers Montmorency</head>
               <witness corresp="#w.32">
                        <bibl type="print">Chateaubriand, Congrès de Vérone, S.
                     72–76</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.17">
                        <bibl type="print">Clarke, Papers presented to parliament
                     1823, S. 24 (Auszug).</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der französische Außenminister <persName ref="#p.174">
                        <surname>Montmorency</surname>
                    </persName> gibt eine mündliche Erklärung
               betreffend die Position der französischen Regierung hinsichtlich der Revolution in
                  <country>Spanien</country> ab und formuliert drei Fragen, um sich der politischen
               Unterstützung der alliierten Mächte zu vergewissern.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="112r"/>           
            <metamark>
                    <add place="top" hand="#AmB">No. 2.</add>
                </metamark>

            
                    <head>Précis des communications verbales faites par <choice>
                     <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> le <persName ref="#p.174">
                            <roleName>Vicomte</roleName>
                     <surname>de Montmorency</surname>
                    </persName>
                    <lb/> dans la réunion confidentielle de <choice>
                     <abbr>Mrs.</abbr>
                     <expan>Messieurs</expan>
                  </choice> les Ministres d’Autriche, de Grande-Bretagne, de Prusse et de Russie à
                     <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> le <date when="1822-10-20">20
                     Octobre 1822</date>
                    </head>
                
            <p>
                    <rs xml:id="n.1">L’état d’irritation où se trouve le Gouvernement qui régit
                  actuellement l’<country>Espagne</country>
                    </rs>,<note type="editorial" target="#n.1">Zur Revolution in <country>Spanien</country> vgl. Späth, Revolution
                  in Europa, S. 117–128. </note> les provocations nombreuses qu’il adresse à la
                  <country>France</country>, ne donnent que trop lieu de craindre que l’état de paix
               ne puisse se conserver aussi longtemps qu’Elle le voudrait. Le Gouvernement du <rs ref="#p.15" type="person">Roi</rs> a déjà fait des sacrifices à ce désir sincère d’éviter une
               rupture qui lui imposerait la douloureuse obligation de rallumer le flambeau de la
               guerre et de troubler la tranquillité si chèrement achetée par tous les Etats de
               l’Europe. Il continuera de mettre tous ses soins à se préserver d’un tel malheur ; et
               il sait qu’il a sur ce point de nobles exemples à suivre. Mais s’il a pu faire taire
               jusqu’ici le sentiment de Sa dignité, s’il a supporté avec patience des attaques
               plutôt faites peut-être pour lui inspirer un sentiment de douleur et de compassion
               que pour l’irriter, il ne peut cependant se faire illusion sur le danger<pb n="112v"/> qui est
               inévitablement attaché à un tel état de choses. Un foyer révolutionnaire, établi si
               près de lui, peut lancer sur son propre sol et sur toute l’Europe de fatales
               étincelles et menacer le monde d’un embrasement nouveau.</p>
            <p>D’ailleurs, le Gouvernement espagnol peut se déterminer brusquement à une agression
               formelle, dans laquelle il croira trouver des moyens de prolonger Son existence en la
               présentant à l’opinion comme un glorieux effort de la liberté contre la tyrannie. La
                  <country>France</country> doit donc prévoir comme possible, peut-être comme
               probable, une guerre avec l’<country>Espagne</country>. D’après la nature des choses
               et dans les sentimens de modération dont Elle veut faire la règle de Sa conduite,
               Elle ne peut la considérer que comme une guerre défensive. Elle ne saurait en
               assigner l’époque, mais Elle est décidée à la soutenir. Pleine de confiance dans la
               justice de la cause qu’Elle aura à défendre, s’honorant d’avoir à préserver l’Europe
               du fléau révolutionnaire, Elle s’appuyera sans hésitation sur la force de Ses armes
               et sur la fidélité de Ses troupes qui, souvent et vainement tentées, ont montré
               devant la séduction un courage plus difficile peut-être que celui des combats.</p>
            <p>Mais d’ici au moment où la guerre serait devenue inévitable, la
                  <country>France</country>, par une chance qui<pb n="113r"/> est commune aux autres Cours, peut
               être dans le cas d’adopter une mesure intermédiaire entre l’état de paix et les
               hostilités, et de rompre toute relation diplomatique avec la Cour de <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>. En effet, telle circonstance peut se présenter,
               telles démarches peuvent être faites par le Gouvernement ou par les Cortes qui
               mettroient le Ministre de <country>France</country> dans la nécessité de demander ses
               passeports, et qui, malgré tout le désir d’éviter une rupture, forceroient le <rs ref="#p.15" type="person">Roi</rs> à le rappeler formellement. Dans ce cas, qu’il faut prévoir,
               mais que la <country>France</country> mettra tous ses soins à éloigner, les hautes
               Cours ne jugeront-elles pas que ce seroit donner une preuve utile de l’uniformité des
               principes et des vues de l’Alliance, que de prendre une mesure semblable et de
               rappeler, chacune de son côté, leurs Légations à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName> ? On peut croire (et cette pensée a fixé dès 1820 l’attention
               de l’une des Puissances) que si la Nation espagnole voyait cesser au même instant les
               rapports qui l’unissent encore aux principaux Gouvernemens de l’Europe, si elle se
               trouvait comme isolée par le rappel de la plus grande partie du corps diplomatique et
               l’interruption des communications dont il est l’organe habituel, Elle seroit amenée à
               réfléchir plus mûrement sur Sa position et à profiter des élémens monarchiques
               qu’Elle renferme dans son sein, et qui prennent depuis trois mois un développement
               remarquable, pour éteindre<pb n="113v"/> le feu révolutionnaire qui éloigneroit d’Elle les peuples
               et les Gouvernemens.</p>
            <p>Cette mesure, qui auroit d’autant plus d’effet qu’elle seroit consacrée par un
               parfait accord des hautes Puissances, pourroit (on le sent) avoir des conséquences
               graves. Elle irriteroit probablement les hommes qui gouvernent en ce moment
                  l’<country>Espagne</country>, et pourroit les porter à faire immédiatement une
               déclaration de guerre à la <country>France</country> ; mais ils en encourroient seuls
               la responsabilité, et la <country>France</country> se trouverait dans la ligne où
               Elle veut se maintenir jusqu’au dernier moment. Elle serait prête à se défendre, et
               n’auroit point à attaquer.</p>
            <p>En prévoyant le cas d’une guerre avec l’<country>Espagne</country>, et en
               subordonnant aux intérêts communs de la grande alliance toutes les considérations qui
               se rattachent à cette grave question, la <country>France</country> (on le répète) a
               dû croire qu’Elle pouvait compter sur l’appui moral de Ses alliés, et que même Elle
               pouvait, si les circonstances Lui en faisaient la loi, réclamer d’eux un secours
               matériel. Elle s’est surtout pénétrée de l’idée que, dans la circonstance présente,
               le concours des hautes Puissances est nécessaire, comme devant consacrer cette
               unanimité de vues qui est le caractère fondamental de l’Alliance, et qu’il est du
               plus grand intérêt de maintenir et de signaler pour garantir le repos de
               l’Europe.</p>
                <pb n="114r"/>
            <p>C’est sur la forme de ce concours moral et sur les mesures propres à lui assurer le
               secours matériel qui peut être réclamé par la suite, que la <country>France</country>
               croit, en définitive, nécessaire de fixer l’attention de Ses augustes alliés.</p>
            <p>Résumant donc les idées qui viennent d’être exposées, et qu’ils ont désiré connoître,
               Elle soumet à leur haute prudence les trois questions suivantes :</p>
            <p>1<hi rendition="#su">o</hi> Dans le cas où la <country>France</country> se verroit
               forcée de rappeller de <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName> le <rs ref="#p.123" type="person">Ministre qu’Elle y a accrédité</rs> et de rompre toute relation diplomatique avec l’<country>Espagne</country>, les hautes Cours
               seroient-Elles disposées à prendre une mesure semblable, et à rappeller leurs propres
               Légations ?</p>
            <p>2<hi rendition="#su">o</hi> Si la guerre doit éclater entre la <country>France</country> et
               l’<country>Espagne</country>, sous quelle forme et par quels actes les hautes Puissances prêteront-Elles
               à la <country>France</country> l’appui moral qui doit donner à Son action toute la force de l’Alliance,
               et inspirer un salutaire effroi aux révolutionnaires de tous les Pays ?</p>
            <p>3<hi rendition="#su">o</hi> Quelle est enfin l’intention des hautes Puissances,
               quant au fond et à la forme du secours matériel qu’Elles seroient disposées à donner
               à la <country>France</country> dans le cas où, sur Sa demande, leur intervention active deviendrait
               nécessaire, en admettant une restriction que la <country>France</country> déclare, et qu’Elles
               reconnoîtront Elles-mêmes<pb n="114v"/> être absolument exigée par la disposition générale des
               esprits ?</p>
         </div>
      </body>
      
   
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="p.174">
                    <persName>
                        <forename>Mathieu Jean Félicité</forename>
                        <roleName>Vicomte</roleName>
                        <surname>de Montmorency-Laval</surname>
                    </persName>
                    <birth>1766</birth>
                    <death>1826</death>
                    <note>1821/22 französischer Außenminister, Vertreter Frankreichs auf dem
                        Kongress von Verona; vgl. zu seiner Person Michaud, Biographie universelle,
                        Bd. 29, S. 181-183.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/66610110/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/104256060/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.15">
                    <persName>
                        <surname>Ludwig/Louis XVIII.</surname>
                        <roleName> König von Frankreich</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1755</birth>
                    <death>1824</death>
                    <note>Vgl. Malettke, Die Bourbonen; Thamer, Ludwig XVIII.; Mansel, Louis
                        XVIII.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/84035484/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118780743/</idno>
                </person>
                <person xml:id="p.123">
                    <persName>
                        <forename>Augustin Marie Balthazar Charles </forename>
                        <surname>Pelletier</surname>
                        <roleName>comte de Lagarde</roleName>
                    </persName>
                    <birth>1780</birth>
                    <death>1834</death>
                    <note>1820/21 Gesandter Frankreichs in München, 1822 Gesandter Frankreichs in
                        Madrid; vgl. Bringmann, Handbuch, S. 187, Rabbe, Vieilh de Boisjolin,
                        Sainte-Preuve (Hg.), Biographie universelle, Bd. 3, S. 74..</note>
                </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="loc.68">
               <placeName>Verona</placeName>
                <placeName>Vérone</placeName>
               <location>
                        <geo>45.4299 10.98444</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3164527/</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc.24">
               <placeName>Madrid</placeName>
               <location>
                        <geo>40.4165 -3.70256</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">http://sws.geonames.org/3117735/</idno>
            </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>