<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">II. Affaires d'Italie</title>
            <title type="main">Procès-verbal der ersten Sitzung</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Schneider</surname>
                  <forename>Karin</forename>
               </persName></editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition><date>2017-03-13</date></edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>V_II_1</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 24</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 44 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">II/3-5, II/19-22</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Procès-verbal der ersten Sitzung</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>
                  <p>Procès-verbal liegt zweifach ein: handschriftlich fol. II/19–22, lithographiert
                     fol. II/3–5; die Edition folgt der lithographierten Variante. Zählung mit
                     Bleistift rechts oben auf fol 19r: "1".</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin><placeName ref="#loc.68">Verona</placeName><date when="1822-12-02">2.
                        Dezember 1822</date></origin>
               </history>
            </msDesc>
            <msDesc xml:id="m.2" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 24</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 44 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">II/7-11, 14-18</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Anlage 1: Sardisches Memorandum</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>

               </physDesc>

            </msDesc>
            <msDesc xml:id="m.3" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 24</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 44 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">II/12-13</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Anlage 2: Sardische Militärtabelle</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>

               </physDesc>

            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Procès-verbal der ersten Sitzung</head>
               <witness corresp="#w.4"><bibl type="print">Vnešnjaja politika Rossii, Bd. 12, S.
                     600–602.</bibl></witness>

            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su">superscript</rendition>
            <rendition xml:id="s">strikethrough</rendition>
            <rendition xml:id="u">underline</rendition>
            <rendition xml:id="ow">overwritten</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die <rs ref="#p.8 #p.40 #p.13 #p.35 #p.175">Vertreter Österreichs, Russlands und
                  Preußens</rs> äußern sich über die militärischen, sozialen und administrativen
               Reformen im <country>Königreich Sardinien-Piemont</country> und stimmen dem
               geforderten Abzug der österreichischen Besatzungstruppen zu. Der Zeitplan und die
               Details des Truppenabzugs werden vertraglich festgelegt. Beschluss, den Inhalt des
               Protokolls sowie der beiliegenden sardischen Denkschrift den Bevollmächtigten
               Großbritanniens und Frankreichs zu übermitteln.</p>
         </abstract>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <head>Anwesende</head>

               <person>
                  <persName ref="#p.182">DE LA TOUR</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.175">HATZFELDT</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.40">LEBZELTERN</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.8">METTERNICH</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.13">NESSELRODE</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName ref="#p.35">TATISTCHEFF</persName>
               </person>

            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="3r"/>

            <p><title>Procès-verbal de la Conférence du <date when="1822-12-02">2 Décembre</date>,
                  entre Messieurs les <rs ref="#p.8 #p.40 #p.13 #p.35 #p.175">Ministres d'Autriche,
                     de Russie et de Prusse</rs></title></p>
            <p><title>et</title></p>
            <p><title>Monsieur le <persName ref="#p.182"><roleName>Comte</roleName>
                     <surname>de la Tour</surname></persName>, premier Secrétaire d'État pour les
                  affaires étrangères et Plénipotentiaire de Sa Majesté le <rs ref="#p.172">Roi de
                     Sardaigne</rs></title></p>
            <p><placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> le <date when="1822-12-02">2 Décembre
                  1822</date>.</p>
            <p>Messieurs les <rs ref="#p.8 #p.40 #p.13 #p.35 #p.175">Ministres d’Autriche, de Russie
                  et de Prusse</rs> se sont réunis avec Monsieur le <persName ref="#p.182"
                     ><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName>, Plénipotentiaire de Sa Majesté le <rs
                  ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs>, pour prendre en considération, conformément à
               l’article 8 de la <rs ref="#t.46">Convention signée à <placeName ref="#loc.73"
                     >Novare</placeName> le <date when="1821-07-24">24 Juillet 1821</date></rs>,</p>
            <p>Si la situation actuelle du <country>Piémont</country> exige de prolonger, ou permet
               de faire cesser l’occupation militaire de ce pays par un corps auxiliaire, telle
               qu’elle avait été arrêtée par les stipulations de ladite Convention ?</p>
            <p>Monsieur le <persName ref="#p.182"><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName> a fait lecture du <ref decls="#m.2"
                  >mémoire ci-annexé</ref>, offrant un tableau complet de la situation militaire,
               morale et administrative du <country>Piémont</country>, situation qui, d’après
               l’exposé de ce Mémoire, est telle que Sa Majesté le <rs ref="#p.172">Roi</rs> se
               croit autorisé à prononcer que l’ouvrage de la<pb n="3v"/> régénération de ce pays
               est achevé, que <rs ref="#p.172">Sa Majesté</rs> peut répondre de sa tranquillité, et
               que le temps est venu où l’occupation militaire peut cesser.</p>
            <p>Le <rs ref="#p.8">Ministre d’Autriche</rs> a déclaré qu’il se chargeoit, avec un
               sentiment de satisfaction véritable, de placer sous les yeux de l’<rs ref="#p.16"
                  >Empereur</rs>, Son Maître, le Mémoire dont Monsieur le <persName ref="#p.182"
                     ><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName> venait de faire lecture ; que les liens
               d’une amitié sincère qui unissent <rs xml:id="n.2" ref="#p.16">Sa Majesté Impériale
                  et Royale Apostolique</rs><note type="editorial" target="#n.2">Ehrentitel des
                  Kaisers von Österreich.</note> et <rs ref="#p.172">Sa Majesté Sarde</rs>, ainsique
               l’intérêt réciproque des peuples que la Providence a confiés aux deux Monarques, sont
               trop étroits et trop positifs pour que le bien-être de l’un des Etats ne tourne à la
               satisfaction du Souverain et au bien-être de l’autre Etat. L’<rs ref="#p.16"
                  >Empereur</rs>, en se prêtant à la suite des <rs xml:id="n.3">déplorables
                  catastrophes qui en 1821 ont répandu le deuil sur la Monarchie Sarde</rs>,<note
                  type="editorial" target="#n.3">Im März 1821 war im <country>Königreich
                     Sardinien-Piemont</country> eine Revolution ausgebrochen, die rasch durch
                  österreichische Truppen niedergeschlagen wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa,
                  S. 150–165; Broers, Napoleonic Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S.
                  270–284. </note> à mettre à la disposition du <rs ref="#p.172">Roi</rs> le nombre
               de troupes que Sa Majesté avait Elle-même jugé nécessaire pour assurer durant
               l’époque de la restauration de l’administration du Piémont la tranquillité intérieure
               de Son Royaume ; en cédant ainsi au vœu de <rs ref="#p.172">Sa Majesté Sarde</rs> et
               de Leurs Alliés communs, avait placé Son espoir dans la haute sagesse du Roi pour
               trouver les moyens de restreindre ce secours au terme le moins éloigné possible. Cet
               espoir est rempli. Grâces aux soins éclairés que Sa Majesté le <rs ref="#p.172">Roi
                  de Sardaigne</rs> a voués à la réorganisation de Sa Monarchie, à ceux qu’Elle a
               portés sur les branches les plus essentielles<pb n="4r"/> de Son administration, le
               tableau de la situation actuelle du <country>Piémont</country>, tel que <rs
                  ref="#p.172">Sa Majesté</rs> vient de le faire mettre sous les yeux de cette
               Conférence, répond parfaitement à l’attente de l’<rs ref="#p.16">Empereur</rs> ; et
               si en 1821 <rs ref="#p.16">Sa Majesté Impériale</rs> a été à même de fournir à <rs
                  ref="#p.172">Sa Majesté Sarde</rs> des preuves convaincantes de Son empressement à
               satisfaire aux devoirs de l’amitié et du bon voisinage, <rs ref="#p.16">Sa Majesté
                  Impériale</rs> se félicitera de pouvoir prouver aujourd’hui à Sa Majesté le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> la confiance qu’Elle place dans la sagesse et dans la
               fermeté de Ses vues.</p>
            <p>Messieurs les <rs ref="#p.13 #p.35">Plénipotentiaires de Russie</rs> ont déclaré
               qu’ils s’empresseroient de porter le Mémoire présenté par Monsieur le <persName
                  ref="#p.182"><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName> à la connoissance de l’<rs ref="#p.17"
                  >Empereur</rs>, leur Maître ; que <rs ref="#p.17">Sa Majesté Impériale</rs> se
               féliciteroit d’y trouver le tableau fidèle des progrès d’une restauration
               qu’appelloient Ses vœux les plus sincères ; qu’ayant toujours désiré que de vraies
               améliorations et le raffermissement de la tranquillité publique pussent rendre
               inutile au Gouvernement Sarde l’assistance d’une force alliée, <rs ref="#p.17">Sa
                  Majesté Impériale</rs> apprendroit avec une satisfaction vivement sentie que le
                  <rs ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs> se croyait certain d’avoir assuré à Ses
               peuples le double bienfait d’un long repos et d’une prospérité indépendante de tout
               secours étranger ; que l’<rs ref="#p.17">Empereur</rs> applaudissait à ces heureux
               résultats ; et qu’en accédant à toutes les stipulations relatives à l’évacuation des
                  points<pb n="4v"/> militaires qui avoient été occupés dans le
                  <country>Piémont</country> par les Troupes autrichiennes, l’<rs ref="#p.17"
                  >Empereur</rs> souhaitait ardemment que le bonheur des Etats de <rs ref="#p.172"
                  >Sa Majesté Sarde</rs> pût toujours répondre aux généreuses intentions et aux
               plans salutaires que le <rs ref="#p.172">Roi</rs> venoit de communiquer à Ses
               Alliés.</p>
            <p>Monsieur le <rs ref="#p.175">Plénipotentiaire de Prusse</rs> a observé que le <rs
                  ref="#p.18">Roi</rs>, Son Maître, aurait une satisfaction toute particulière à
               puiser dans le Mémoire présenté par Monsieur le <persName ref="#p.182"
                     ><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName> la consolante conviction que le moment
               était arrivé où rien n’empêchoit plus que <rs ref="#p.172">Sa Majesté Sarde</rs> ne
               recueillît dans le Soulagement qu’Elle désiroit procurer à Ses peuples le prix des
               soins sages et paternels qu’Elle avait mis à rétablir l’ordre dans Ses Etats, et à
               fermer les plaies qu’avait dû y laisser un attentat aussi désastreux que
               criminel.</p>
            <p>Messieurs les Ministres ont délibéré ensuite sur les propositions de Monsieur le
                  <persName ref="#p.182"><roleName>Comte</roleName>
                  <surname>de La Tour</surname></persName>, et il a été résolu :</p>
            <p>1<hi rendition="#su">o</hi> Que, vu l’état satisfaisant de réorganisation dans lequel
               se trouvent les Etats de Sa Majesté le <rs ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs>, et sur
               Sa demande, l’occupation du <country>Piémont</country> cessera d’avoir lieu d’après
               le mode indiqué par l’article suivant ;</p>
            <p>2<hi rendition="#su">o</hi> Que la sortie des Troupes autrichiennes<pb n="5r"/> aura
               lieu à trois différentes reprises, savoir : quatre mille hommes le <date
                  when="1822-12-31">31 Décembre 1822</date> ; trois mille au <date when="1823-03-31"
                  >31 Mars 1823</date>, et les cinq mille restans au bout de six autres mois ; de
               façon que l’évacuation totale du <country>Piémont</country> et la remise de la
               forteresse d’<placeName ref="#loc.74">Alexandrie</placeName>, qui devra être évacuée
               la dernière, ait définitivement lieu le <date when="1823-09-30">30 Septembre
                  1823</date> ;</p>
            <p>3<hi rendition="#su">o</hi> Que les dispositions de la <rs ref="#t.46">Convention de
                     <placeName ref="#loc.73">Novare</placeName></rs> relatives soit à la proportion
               des différentes armes dont doit être composée l’armée d’occupation, soit aux
               fournitures que le Gouvernement du <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’est engagé à faire en
               nature aussi bien qu’en numéraire, continueront à être observées en autant qu’elles
               sont compatibles avec les dispositions de l’Article précédent, et de façon que les
               payemens à faire et les fournitures à livrer subissent aux époques précitées une
               diminution proportionnée au nombre des troupes qui quitteront les Etats Sardes ;</p>
            <p>4<hi rendition="#su">o</hi> Que les précédens articles seront revêtus de la forme
               d’une <rs ref="#t.47">Convention</rs> entre Leurs Majestés Impériales et Royales
                  l’<rs ref="#p.16">Empereur d’Autriche</rs>, l’<rs ref="#p.17">Empereur de
                  Russie</rs> et le <rs ref="#p.18">Roi de Prusse</rs> d’un côté, et Sa Majesté le
                  <rs ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs> de l’autre côté.</p>
            <p>Il a été en outre convenu que le présent<pb n="5v"/> Protocole, ainsique la pièce y
               annexée, sera communiqué à Messieurs les Plénipotentiaires de France et de
               Grande-Bretagne dans la même forme dans laquelle ont eu lieu les communications
               antérieures relatives à l’occupation militaire du <country>Piémont</country>.</p>
            <p>(signé)</p>
            <table rend="rules">
               <row>
                  <cell><persName ref="#p.8"><surname>Metternich</surname></persName></cell>
                  <cell><persName ref="#p.175"><surname>Hatzfeldt</surname></persName></cell>
                  <cell><persName ref="#p.13"><surname>Nesselrode</surname></persName></cell>
                  <cell><persName ref="#p.182"><surname>De la Tour</surname></persName>
                  </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell><persName ref="#p.40"><surname>Lebzeltern</surname></persName></cell>
                  <cell/>
                  <cell><persName ref="#p.35"><surname>Tatistscheff</surname></persName></cell>
                  <cell/>
               </row>
            </table>
         </div>

         <div decls="#m.2">
            <pb n="7r"/>

            <p>Par l’<choice>
                  <abbr>Art<hi rendition="#su">e</hi></abbr>
                  <expan>Article</expan>
               </choice> 8 de la <rs ref="#t.46">Convention de <placeName ref="#loc.73"
                     >Novare</placeName></rs> il a été stipulé qu’à la première réunion fixée alors
               au mois de Septembre 1822 les <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Souverains Alliés</rs>
               prendront en considération avec <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> le <rs ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs> la situation du
                  <country>Piémont</country> pour prolonger ou faire cesser d’un commun accord
               l’occupation militaire.</p>
            <p>L’époque de remplir cet engagement solennel est arrivée. Pénétré des mêmes sentimens
               de confiance et d’abandon dans Ses <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Augustes Alliés</rs>
               qui signalèrent les premiers jours de Son Règne, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> ne
               craint pas d’aborder cette question délicate et importante avec sincérité et
               franchise.</p>
            <p>Pour être en état d’éclairer la conscience de Ses Alliés, le <rs ref="#p.172"
                  >Roi</rs> a voulu se former lui-même une opinion sûre et positive. Fermant
               l’oreille aux insinuations de l’orgueil national, de l’opinion générale, mais
               uniquement pénétré de la nécessité de réunir tous les efforts de n’épargner aucun
               sacrifice pour combattre et détruire la révolution, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> n’a
               interrogé que les faits. Il a examiné dans sa conscience l’état de Son Royaume, la
               marche et les progrès de l’Administration, le résultat des reformes qui se sont
               opérées, des améliorations qu’Il a introduites. Ce n’est<pb n="7v"/> qu’en dernière
               analyse, après avoir définitivement arrêté Son opinion, que <rs ref="#p.172">Sa
                  Majesté</rs> a porté un regard sur la situation de Ses finances, sur l’énormité du
               fardeau qui pèse sur Son peuple, sur la nécessité de rapprocher autant que possible
               l’époque à laquelle il lui sera permis d’en opérer la diminution.</p>
            <p>C’est ce même tableau que le <rs ref="#p.172">Roi</rs> a ordonné de mettre sous les
               yeux de Ses <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Augustes Alliés</rs> ; il contient toutes les
               données, tous les renseignemens nécessaires pour juger à fond et avec connaissance de
               cause la situation du <country>Piémont</country>.</p>
            <p>Le résultat de cet examen ne saurait être douteux ; le <rs ref="#p.172">Roi</rs>
               l’attend avec confiance de la loyauté, de la justice de Ses Alliés.</p>
            <p>La <rs xml:id="n.4">révolution de Mars 1821</rs><note type="editorial" target="#n.4"
                  >Im März 1821 war im <country>Königreich Sardinien-Piemont</country> eine
                  Revolution ausgebrochen, die rasch durch österreichische Truppen niedergeschlagen
                  wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 150–165; Broers, Napoleonic
                  Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 270–284.</note> avait violé
               toutes les lois ; elle avait fait de la force de l’Etat le premier mobile de
               désorganisation.</p>
            <p>Elle avait séduit un nombre assez considérable d’individus, et introduit par
               conséquent dans la masse de la Nation des élémens de corruption qu’il fallait
               détruire ou surveiller.</p>
            <p>Enfin, elle avait ébranlé jusqu’aux fondemens la machine du Gouvernement dont
               l’action se trouvait par conséquent faible &amp; incertaine.</p>
            <p>Tel était en peu de mots l’état du <country>Piémont</country> au moment que <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> le <persName ref="#p.172"><roleName>Roi</roleName>
                  <forename>Charles-Felix</forename></persName> prit les rênes du Gouvernement.</p>
            <pb n="8r"/>
            <p>Fort du secours de la Providence et du témoignage de Sa conscience, sûr de
               l’affection de l’immense majorité de Ses peuples et de l’assistance de Ses Alliés, le
                  <rs ref="#p.172">Roi</rs> ne se laissa pas effrayer par ces déplorables résultats
               de la plus criminelle entreprise.</p>
            <p>Convaincu que le premier besoin d’une société quelconque est la justice, le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> voulut que la régénération de Son Royaume commençât par la
               punition des coupables.</p>
            <p>Ses intentions Royales furent remplies : les tribunaux chargés de l’exécution de Ses
               volontés jugèrent dans l’espace de peu de mois cinq cent vingt-trois individus ; de
               ceux-ci 91, la plupart contumaces, reconnus comme chefs et instigateurs du complot,
               ont été condamnés à la peine capitale ; 35, moins coupables quoique complices d’une
               révolte à main armée, ont été condamnés à un emprisonnement à vie ou à long
               terme.</p>
            <p>Les autres, plus égarés que criminels, ont été, après leur condamnation, admis à
               jouir des bienfaits de l’amnistie, mais ils ne sont pas moins restés placés sous la
               surveillance de la police qui rend à des époques déterminées un compte détaillé de
               leur conduite.</p>
            <p>Les renseignemens qu’elle transmet à cet égard sont aussi satisfaisans qu’on pouvait
               l’espérer : Ces individus comprimés et en grande partie corrigés, se voyant l’objet
               d’une attention suivie et constante,<pb n="8v"/> cherchent à vivre ignorés ;
               plusieurs parmi eux, plongés dans le discrédit aussi bien que dans la misère, sont
               forcés par-là de recourir aux bienfaits de ce même <rs ref="#p.172">Souverain</rs>
               qu’ils ont outragé, tous ne jouissent près de la Nation d’aucune espèce d’influence ;
               mais ils lui offrent par contre un exemple aussi effrayant que salutaire des
               résultats de la révolte et du crime.</p>
            <p>L’armée a été l’instrument dont on s’est servi pour opérer la révolution ; le second
               soin du <rs ref="#p.172">Roi</rs> devait être de l’épurer d’abord, de la refondre
               ensuite, pour la rendre à sa vraie et unique destination : celle de défendre le Trône
               et l’Etat.</p>
            <p>Les lois de l’honneur militaire sont si claires et si précises qu’elles ne laissent
               pas d’excuse à celui qui ose les violer ; le <rs ref="#p.172">Roi</rs> voulut que
               tout ce qui avait trahi ses devoirs fût puni, que tout ce qui s’y était soustrait fût
               désormais indigne de faire partie de l’armée.</p>
            <p>Une Commission militaire fut chargée d’examiner la conduite de tous les officiers qui
               n’avaient pas fait partie de l’armée Royale de <placeName ref="#loc.73"
                  >Novare</placeName>.</p>
            <p>Ils furent divisés en cinq Classes : les Commandans des Corps et les Officiers
               supérieurs qui ont porté les armes contre leur Souverain. Les officiers qui se sont
               révoltés contre leurs chefs formèrent la première ; ils furent renvoyés aux tribunaux
               pour être jugés comme traîtres. On plaça dans la seconde les officiers subalternes
               qui avaient<pb n="9r"/> porté les armes contre l’armée fidèle : ceux-ci furent
               destitués avec emprisonnement plus ou moins long selon les circonstances. La
               troisième classe fut composée des Chefs des Corps ou Officiers supérieurs qui ont
               obéi aux ordres des autorités révolutionnaires, mais qui n’ont pas porté les armes
               contre l’armée Royale : ceux-ci furent destitués.</p>
            <p>Les officiers subalternes, qui ont obéi à l’autorité illégitime sans porter les armes
               contre leur Souverain, furent rangés dans la 4<hi rendition="#su">e</hi> Classe : Ils
               furent tous démissionnés à l’exception de ceux qui, par des circonstances
               particulières, ayant été jugés dignes d’être recommandés à la clémence du <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs>, ont été rétablis sur les rôles de l’Armée. On rangea dans
               la cinquième tous les officiers qui, sans un motif légitime, n’avaient pas rejoint
               l’armée de <placeName ref="#loc.73">Novare</placeName> : ceux-ci furent mis à la
               retraite avec ou sans pension selon les circonstances.</p>
            <p>Les Officiers sur lesquels la Commission a eu à prononcer furent au nombre de
               421.</p>
            <p>Parmi ceux qui ont été destitués ou démissionnés il s’en est trouvé 130 qui ont eu
               recours à la clémence de <rs ref="#p.172"><choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice></rs> pour une pension alimentaire. Le <rs ref="#p.172">Roi</rs> a daigné
               leur accorder un secours annuel de 600 <choice>
                  <abbr>fr<hi rendition="#su">cs</hi></abbr>
                  <expan>francs</expan>
               </choice> en leur prescrivant un domicile fixe dont ils ne peuvent s’absenter qu’avec
               permission.</p>
            <p>L’active surveillance du Gouvernement ne s’est<pb n="9v"/> pas bornée à cette partie
               de l’armée qui avait trahi ou manqué à ses devoirs : les officiers même qui ont fait
               partie de l’armée de <placeName ref="#loc.73">Novare</placeName> ont été l’objet d’un
               examen secret, mais sévère.</p>
            <p>Les tableaux donnés par les Commandans des Corps, des renseignemens particuliers, ont
               formé la base des chefs d’accusation sur lesquels un certain nombre de ces officiers
               a été appelé à se justifier.</p>
            <p>Tous ceux dont la justification n’a pas été satisfaisante ont reçu avec leur retraite
               le <hi rendition="#u">minimum</hi> de la pension assignée à leur grade, lors même
               qu’ils n’avaient pas les 30 ans de service prescrits pour y avoir droit ; mais on a
               exigé d’eux par mesure de sûreté qu’ils élussent un domicile fixe dans les Etats du
                  <rs ref="#p.172">Roi</rs>, et on leur a imposé l’obligation de présenter un
               certificat de résidence pour toucher le montant de leur pension.</p>
            <p>L’épuration ne se borna pas aux officiers, mais elle fut étendue aux bas-officiers et
               aux soldats : Tout ce qui était évidemment coupable parmi les premiers a été renvoyé
               par devant la Commission militaire et admis à présenter ses moyens de défense :
               quelques-uns ont été suspendus de leurs grades pour un temps limité, plusieurs ont
               été cassés, quelques autres condamnés à passer dans les Chasseurs francs.</p>
            <p>Le Ministère a demandé en outre à chaque Colonel ou Commandant des Corps le tableau
                  moral<pb n="10r"/> des bas-officiers et tout ce qui a été désigné peu
               favorablement par les Colonels a été écarté même avec des sacrifices pécuniaires –
               des congés illimités par exemple, avec moitié ou tiers de paie – pour éviter autant
               que possible de mettre dans la Société des hommes au désespoir.</p>
            <p>Cette dernière mesure a également été appliquée aux soldats : tous ceux que les
               Colonels ou Commandans des Corps ont désignés comme décidément mauvais ou
               incorrigibles ont été renvoyés aux Chasseurs francs.</p>
            <p>Après avoir ainsi épuré l’armée avec la plus scrupuleuse exactitude, on pensa à la
               réorganisation.</p>
            <p>On commença par conserver tous les Corps dont la conduite avait été honorable ; les
               autres furent dissouts, les soldats appartenant à ces derniers distribués dans
               plusieurs bataillons provisoires à la tête desquels on plaça des officiers supérieurs
               dont l’habileté et le dévouement étaient connus. On obtint par là le double avantage
               de faire cesser d’anciens souvenirs de Corps qu’on voulait éteindre et d’éprouver
               l’esprit des Soldats.</p>
            <p>L’ancien sistème d’organisation de l’Armée fut en attendant soumis à l’examen d’une
               Commission composée d’Officiers-Généraux. Tous reconnurent que ce sistème, éprouvé
               par l’expérience, était le seul au moyen duquel, sans nuire à l’organisation des
               Corps, on pouvait à volonté augmenter ou diminuer la<pb n="10v"/> force de l’Armée
               selon les circonstances ; le <rs ref="#p.172">Roi</rs> décida qu’il serait
               conservé.</p>
            <p>On procéda alors à l’organisation définitive de l’armée. Deux régimens de cavalerie
               qui avaient honteusement trahi leur devoir furent dissouts et remplacés par les
               Dragons de Genevois. Aux Brigades de Montferrat, <placeName ref="#loc.75"
                  >Saluces</placeName>, <placeName ref="#loc.74">Alexandrie</placeName> et
                  <placeName ref="#loc.76">Gênes</placeName>, qui avaient été dissoutes, on
               substitua celles de <placeName ref="#loc.77">Casal</placeName>, <placeName
                  ref="#loc.78">Pignerol</placeName>, <placeName ref="#loc.79">Acqui</placeName> et
                  <placeName ref="#loc.80">Savone</placeName>. On fixa le nombre d’hommes dont elles
               devaient être composées pendant l’occupation, ainsi que celui auquel elles seraient
               portées pour être sur le pied de guerre. Elles sont au complet pour le premier état,
               et les contingens provinciaux qu’on a laissés chez eux pour ne pas charger le
               Gouvernement d’une dépense inutile, ainsi que les levées de 1822 &amp; 1823 forment
               une réserve dont on pourra disposer selon l’occasion et les besoins.</p>
            <p>Les Etats-Majors des Brigades, Régimens de Cavalerie et Bataillons de troupes légères
               furent composés d’officiers connus par leur dévouement à la cause Royale, une
               fidélité à toute épreuve et par une conduite à l’abri de tous reproches dans les
               évènemens de Mars 1821. Ils furent chargés d’une surveillance active et journalière
               sur l’esprit de leur Corps, et formellement déclarés responsables de la conduite des
               officiers et soldats placés sous leurs ordres.</p>
            <p><rs ref="#p.172">Sa Majesté</rs> voulut encore, d’après l’avis d’une<pb n="11r"/>
               Commission, qu’on procédât à l’amalgame de tous les officiers de l’Armée afin
               d’éteindre les souvenirs, les dissensions, renouveler l’esprit de Corps, mettre à
               même les Commandans supérieurs de leur donner au besoin la direction convenable.
               Cette opération a été faite, et on a eu l’attention de placer dans chaque corps le
               plus grand nombre de bons officiers possible.</p>
            <p>Après avoir ainsi organisé l’armée, on pensa aux moyens de lui conserver l’esprit de
               fidélité et d’honneur qui fait sa première force ; on établit pour cela des moyens de
               répression et de police.</p>
            <p>Les premiers se trouvèrent tout naturellement dans la publication d’un <rs
                  xml:id="n.5">Code pénal militaire</rs>,<note type="editorial" target="#n.5">Code
                  Pénal Militaire Sarde en date du 27 aout 1822 (Chambery 1822).</note> déjà en
               partie préparé sous le règne du <persName ref="#p.169"><roleName>Roi</roleName>
                  <forename>Victor-Emanuel</forename></persName> ; l’expérience de quelques mois a
               sanctionné cette institution importante ; le temps seul fera connaître les
               améliorations dont elle peut être susceptible.</p>
            <p>La Police des Régimens et Brigades fut confiée aux Colonels et Commandans de Corps.
               Investis d’un grand pouvoir, jouissant de toute la confiance du <rs ref="#p.172"
                  >Roi</rs>, le Gouvernement fait peser sur eux la plus grande responsabilité : il
               exige des renseignemens exacts et périodiques sur la conduite des officiers,
               bas-officiers et soldats ; mais il s’empresse en même temps d’accueillir les mesures
               qu’ils proposent, et d’éloigner les individus qu’ils signalent comme mauvais.</p>
            <p>Le succès le plus complet a jusqu’à présent couronné<pb n="11v"/> les efforts de <rs
                  ref="#p.172">Sa Majesté</rs> : Sur onze cent officiers en service actif,
               quarante-cinq seulement ont été notés défavorablement, encore aucun fait, aucun
               propos n’est cité à leur charge. Ce petit nombre d’individus moins bons, car on ne
               peut encore les juger mauvais, sont tellement disséminés dans les Corps qu’ils ne
               peuvent y avoir la moindre influence. Dans quelques mois d’ici, leur conduite sera
               définitivement jugée : rien n’empêche cependant d’affirmer dès à présent que <rs
                  ref="#p.172">Sa Majesté</rs> connaît l’esprit de Son armée, et qu’Elle peut
               compter sur Sa fidélité et son dévouement.</p>
            <p>Le <ref decls="#m.3">tableau ci-joint</ref> en indique la force ; à mesure que les
               ressources ou les besoins de l’Etat l’exigeront, on appelera les Contingens
               provinciaux, et l’Armée se trouvera tout naturellement et sans effort portée à tel
               degré de force que l’on jugera nécessaire.</p>
            <p>Après avoir ainsi vengé l’Etat des atteintes qui avaient été portées à son existence,
               brisé l’instrument dont on s’était servi pour tenter une si criminelle entreprise,
               créé une nouvelle force dont le Gouvernement pût disposer avec sûreté, les soins du
                  <rs ref="#p.172">Roi</rs> furent dirigés vers la destruction et la répression de
               ces élémens corrompus que la révolution avait introduits dans l’Etat.</p>
            <p>La conduite des Employés de l’Etat fut sévèrement scrutée par une Commission
               d’enquête afin que dans une mesure aussi extraordinaire il se glissât le moins<pb
                  n="14r"/> d’arbitraire possible ; une seconde Commission fut établie pour réviser,
               confirmer ou annuler les décisions de la première.</p>
            <p>L’ancienne police n’avait pas répondu aux vues qui avaient présidé à son
               institution : elle fut cassée. On en créa une nouvelle : plusieurs classes de
               fonctionnaires publics, indépendans les uns des autres, furent admis à l’exercer en
               concurrence ; pour contenir cette institution nécessaire, mais dangereuse, dans de
               justes bornes, pour lui donner l’activité qui lui est nécessaire, elle fut placée
               sous la surveillance immédiate du Ministère de l’Intérieur.</p>
            <p>L’arme des Carabiniers, dont l’honorable conduite pendant la révolution et les
               services importans qu’ils ne cessent de rendre ont assez démontré l’utilité, a été
               augmentée : grâces à leurs soins actifs l’ordre et la tranquillité publique n’ont
               cessé de régner en <country>Piémont</country> ; les crimes isolés ont été très rares,
               leurs auteurs presque aussitôt arrêtés que signalés, et sous ce point au moins on
               peut assurer que la révolution n’a pas laissé de traces.</p>
            <p>La jeunesse qui fréquente les écoles a été en <country>Piémont</country>, comme
               partout ailleurs où les révolutionnaires ont essayé leurs forces, un élément d’autant
               plus dangereux qu’elle réunit toute l’ardeur de l’âge à l’irréflexion de
               l’inexpérience. L’attention du <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’est portée
               particulièrement sur cet objet important : après une<pb n="14v"/> épuration sévère et
               rigoureuse des personnes chargées de l’enseignement, après l’exclusion des écoles de
               tout individu qui s’était compromis dans la révolution, <rs ref="#p.172">Sa
                  Majesté</rs> s’est occupée de rétablir l’enseignement et l’éducation publique sur
               les bases de la Religion et des saines doctrines. Des règlemens nouveaux ont été
               publiés sur cette matière si délicate et si importante, et ils commencent déjà à
               recevoir leur exécution. Obligé de sacrifier la perfection à la célérité, le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> ne regarde pas cette branche comme définitivement organisée.
               Il se propose de profiter des leçons de l’expérience pour la porter au plus haut
               point de perfection possible, sans jamais s’écarter cependant du double principe de
               baser l’éducation de la jeunesse sur les doctrines religieuses, et de ne pas
               permettre une trop grande extension, non pas de la véritable science toujours utile,
               mais de ces demi-lumières dont la révolution se sert si habilement pour l’égarement
               et le malheur des peuples.</p>
            <p>Tout en travaillant à faire disparaître dans Son peuple aussi bien que dans l’armée
               les traces et les conséquences de la révolution, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’est
               occupé en même temps de la réorganisation du Gouvernement ou, si l’on peut se servir
               de ce terme, de la machine administrative.</p>
            <p>Fermement décidé à ne jamais admettre aucune institution dont le but évident ou caché
               tendrait à<pb n="15r"/> restreindre ou à limiter l’autorité Royale, le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> s’est montré d’autre part disposé à accueillir tous les vœux
               de Son peuple à satisfaire à tous ses besoins réels.</p>
            <p>Sans prendre aucun engagement formel et public, mais par le seul acte de Sa volonté
               constante et ferme, le <rs ref="#p.172">Roi</rs>, dès les premiers jours de Son
               règne, s’est interdit scrupuleusement ces mesures économiques que Ses prédécesseurs
               avaient introduites dans des vues bienfaisantes et paternelles, mais qui ne cadrent
               plus à présent avec l’esprit du siècle, trop corrompu pour avoir besoin d’autre chose
               que d’une justice sévère et impartiale.</p>
            <p>Le <rs ref="#p.172">Roi</rs> réforma l’organisation judiciaire en introduisant des
               Tribunaux de plusieurs juges à la place des juges isolés, supprimant les épices et
               allouant aux Magistrats des traitemens fixes sur le trésor de l’Etat.</p>
            <p>Le sistème hypothécaire, tel qu’il existe dans la plupart des Etats de l’Europe, si
               vivement désiré par toutes les classes des sujets, fut introduit en
                  <country>Piémont</country> : il fut suivi d’un mode de procédure plus simple et
               moins dispendieux pour le recouvrement des créances et l’expropriation forcée des
               débiteurs.</p>
            <p>L’institution si importante du notariat reçut une organisation nouvelle : le nombre
               des notaires fut considérablement diminué ; ceux qui furent conservés trouvèrent dans
               la diminution de la concurrence et<pb n="15v"/> dans l’augmentation des droits des
               moyens de soutenir la considération dont le Gouvernement cherche à entourer ces
               dépositaires de la foi publique.</p>
            <p>La législation sur les bois et forêts ainsi que sur les mines se trouvait d’un côté
               disséminée dans un grand nombre de règlemens ignorés ou tombés en désuétude, et
               offrait de l’autre de grandes lacunes : le <rs ref="#p.172">Roi</rs> donna à cette
               partie une organisation nouvelle. L’Etat aussi bien que les particuliers trouveront
               dans l’exécution des dispositions, qui ont été tout récemment publiées à cet égard,
               un accroissement de revenus et des mesures conservatrices de ces deux branches
               importantes de propriétés.</p>
            <p>Tandis que des actes d’un aussi haut intérêt attestaient à chaque instant la
               sollicitude du <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice>, <rs ref="#p.172">Sa Majesté</rs> s’occupait en silence de toutes les
               autres branches de l’administration générale et préparait un grand nombre de lois qui
               se trouvent à l’heure qu’il est plus ou moins avancées.</p>
            <p>C’est ainsi que la Noblesse, cet ouvrage des siècles, ce premier rempart des Trônes,
               recevra dans peu un nouveau lustre des dispositions d’une loi positive que
               l’Administration communale, les institutions de bienfaisance, le Régime des prisons
               vont recevoir dans le plus court délai une organisation complète.</p>
            <p>Les autres branches de l’administration qui se trouvaient portées à un état
               d’organisation satisfaisant<pb n="16r"/> ont été conservées avec soin.</p>
            <p>La Marine Royale, institution naissante du <persName ref="#p.169"
                     ><roleName>Roi</roleName>
                  <forename>Victor</forename></persName>, reçut chaque jour des augmentations. Dans
               ces mois derniers, le pavillon Sarde a flotté sur les côtes de Maroc, et un
               arrangement favorable avec cette Régence Africaine a été le premier fruit de cette
               croisière.</p>
            <p>Les routes commencées ont été les unes conduites à leur terme, les autres
               considérablement avancées ; l’entretien soigné de toutes a donné au Commerce une
               nouvelle vie.</p>
            <p>L’opinion publique ne pouvait être négligée par le Gouvernement : mettant de côté ces
               moyens trop connus et presqu’usés avec lesquels les partis ou les Gouvernemens d’un
               jour cherchent à en créer une factice et par conséquent peu durable, le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> a laissé aux actes de Son Gouvernement, à Ses dispositions
               bienfaisantes et paternelles, au temps enfin, le soin de ramener cette petite portion
               de Ses sujets que la révolution avait égarée. Il s’est borné à exercer sur eux une
               surveillance sévère, à porter sur le reste de Ses sujets une attention suivie, mais
               non inquisitoriale ni vexatoire afin de connaître aussi exactement que possible
               l’état de l’opinion.</p>
            <p>Le résultat de ce sistème a été de convaincre le <rs ref="#p.172">Roi</rs> que la
               masse de la Nation est bonne, qu’elle ne veut ni troubles ni changemens, que ceux que
               la révolution a compromis, sans être entièrement corrigés,<pb n="16v"/> sont
               cependant abattus ; ils sentent tellement leur nullité et leur impuissance qu’ils
               auraient renoncé déjà jusqu’à l’Espérance si l’Europe ne recelait encore dans son
               sein un foyer ardent de révolution qui soutient leur courage et ranime des forces
               prêtes à s’éteindre.</p>
            <p>Cet état de choses est un résultat nécessaire de la situation générale. Tous les
               Etats de l’Europe s’en ressentent plus ou moins, et l’éprouveront peut-être aussi
               longtemps que la cause première n’aura pas disparu.</p>
            <p>Mais doit-on désespérer de la tranquillité des Nations qui éprouveraient ce léger
               contrecoup ? Le <country>Piémont</country> est-il en situation de donner encore à
               l’Europe des motifs de crainte ou d’inquiétude ?</p>
            <p>Voilà les questions que le <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’est adressées à Lui-même, et
               qu’Il n’a pas hésité à résoudre négativement.</p>
            <p>Dans l’espace de 19 mois tout ce que l’Europe avait droit d’attendre du
                  <country>Piémont</country> a été fait.</p>
            <p>Une justice sévère a été exercée sur les auteurs des évènemens du mois de Mars
               1821.</p>
            <p>L’armée coupable ou corrompue a été dissoute ; par le moyen d’une épuration générale
               une nouvelle armée a été substituée à la première ; la fidélité et le dévouement,
               premiers titres pour y être admis, sont garantis par une surveillance active et
               journalière, par des moyens de répression combinés de manière<pb n="17r"/> à y
               maintenir une sévère discipline, sans éteindre l’esprit d’honneur qui doit en être la
               première force.</p>
            <p>Les cadres de cette armée présentent une force suffisante pour le maintien de l’ordre
               et de la tranquillité dans l’intérieur, tandis que les élémens d’une augmentation en
               cas de besoin sont sous la main du Gouvernement et peuvent être facilement
               réunis.</p>
            <p>La classe des Employés a été épurée ; tous savent que le dévouement au Gouvernement
               est le premier titre qui peut leur procurer de l’avancement ; tous s’efforcent de le
               mériter.</p>
            <p>Les branches administratives et économiques de l’Etat ont reçu d’importantes et
               utiles améliorations. Elles offrent un ensemble satisfaisant et de nature à soutenir
               la comparaison avec celles des autres Gouvernemens ; loin cependant de les croire
               parfaites, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’occupe encore de les perfectionner. Il
               accueillera toujours avec plaisir toutes les améliorations qui seront compatibles
               avec les principes invariables de Sa conduite et les bases fondamentales de la
               Monarchie.</p>
            <p>Le <rs ref="#p.172">Roi</rs> peut donc se dire avec conviction, Il peut l’avancer
               sans hésitation à Ses <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Augustes Alliés</rs> : <hi
                  rendition="#u">L’ouvrage de la régénération du <country>Piémont</country> est
                  terminé. Le temps est venu où l’armée d’occupation, ce secours sollicité par
                  moi-même lors du besoin, n’est plus nécessaire : l’occupation peut cesser dès
                  l’instant. Je<pb n="17v"/> réponds de la tranquillité de mes Etats.</hi>
            </p>
            <p>Tel est le langage que le <rs ref="#p.172">Roi</rs> tiendrait s’Il n’écoutait que Sa
               conviction personnelle, si dans une cause qui intéresse peut-être l’Europe entière il
               devait se borner à rendre une justice entière et complète à Ses sujets. Mais le <rs
                  ref="#p.172">Roi</rs> n’ignore pas que de la tranquillité du
                  <country>Piémont</country> peut, jusqu’à un certain point, dépendre celle du reste
               de l’Europe ; Il se dit que le désir bien légitime de soulager Ses peuples d’un
               fardeau qui n’est plus nécessaire ne doit pas l’emporter sur les dangers qui
               résulteraient de la précipitation dans une matière aussi grave qu’importante.</p>
            <p>Pour concilier ces grands intérêts, pour donner une nouvelle preuve de Son désir de
               tout sacrifier au bien général, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> propose à Ses <rs
                  ref="#p.16 #p.17 #p.18">Augustes Alliés</rs> :</p>
            <p>1<hi rendition="#su">o</hi> De déclarer que, vu l’état satisfaisant de réorganisation
               dans lequel se trouvent les Etats du <rs ref="#p.172">Roi</rs>, et sur Sa demande,
               l’occupation du <country>Piémont</country> cessera d’avoir lieu d’après le mode porté
               par l’article suivant ;</p>
            <p>2<hi rendition="#su">o</hi> Que la sortie des troupes autrichiennes du
                  <country>Piémont</country> aura lieu à trois différentes reprises, savoir : Quatre
               mille hommes le <date when="1822-12-31">trente-et-un Décembre mil huit cent
                  vingt-deux</date> ; Trois mille au <date when="1823-03-31">Trente-&amp;-un Mars
                  Mil huit cent vingt-trois</date>, et les Cinq Mille restans au bout de six autres
               mois ; de façon que l’évacuation totale du <country>Piémont</country> et la remise de
               la forteresse d’<placeName ref="#loc.74">Alexandrie</placeName>, qui devra être
               évacuée la dernière, ait définitivement<pb n="18r"/> lieu le <date when="1823-09-30"
                  >trente Septembre Mil huit cent vingt-trois</date> ;</p>
            <p>3<hi rendition="#su">o</hi> Que les dispositions de la <rs ref="#t.46">Convention de
                     <placeName ref="#loc.73">Novare</placeName></rs> relatives soit à la proportion
               des différentes armes dont doit être composée l’armée d’occupation, soit aux
               fournitures que le <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi></abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> du <rs ref="#p.172">Roi</rs> s’est engagé à faire en nature aussi bien
               qu’en numéraire, continueront à être observées en autant qu’elles sont compatibles
               avec les dispositions de l’article précédent, et de façon que les payemens à faire
               &amp; les fournitures à livrer subissent aux époques précitées une diminution
               proportionnée au nombre des troupes qui quitteront les Etats du <rs ref="#p.172"
                  >Roi</rs>.</p>
            <p>Pour consentir à prolonger ainsi d’un an (puisque trois mois sont déjà écoulés depuis
               l’époque fixée par la <rs ref="#t.46">Convention de <placeName ref="#loc.73"
                     >Novare</placeName></rs> pour l’examen de cette question) la continuation du
               fardeau imposé à Ses peuples, le <rs ref="#p.172">Roi</rs> a eu besoin de détourner
               Sa pensée de l’état actuel de Ses finances ; Il a dû s’abstenir surtout de considérer
               la situation affligeante des propriétaires forcés à supporter, malgré la baisse
               actuelle, le fardeau de ces mêmes contributions dont ils s’acquittaient avec peine
               lorsque les denrées étaient à un prix bien supérieur.</p>
            <p><rs ref="#p.172">Sa Majesté</rs>, qui ne peut se dissimuler que l’aisance des
               familles et la diminution des contributions sont les premiers, les plus forts moyens
               pour rattacher tous les cœurs aux Gouvernemens, se voit avec une peine infinie
               obligée à renvoyer à une époque indéterminée le moment si heureux pour Son cœur
               paternel dans<pb n="18v"/> lequel Elle pourra en suivre les impulsions, en accordant
               à Ses sujets un soulagement dont la nécessité est démontrée à l’évidence.</p>
            <p>Elle a besoin de se dire que les sacrifices pécuniaires auxquels Elle se soumet peut
               être sans nécessité ; les seuls auxquels Sa conscience Lui permette de consentir sont
               une abondance de précaution contre le retour de ces excès dont les conséquences ont
               été si funestes, et une garantie de plus qu’Elle devait à la tranquillité et au repos
               de Ses <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Augustes Alliés</rs>, en qui Elle a trouvé au
               besoin une assistance aussi prompte que généreuse.</p>
            <p>Elle est sûre que ces sentimens désintéressés seront appréciés à leur juste valeur
               par les <rs ref="#p.16 #p.17 #p.18">Souverains</rs> à qui la Providence a légué la
               noble mission de pacifier l’Europe ; Elle ne peut douter qu’après avoir si
               puissamment contribué à ramener la paix en <country>Piémont</country>, les hauts
               Alliés ne veuillent encore concourir avec Elle à y ramener le bonheur et la
               confiance.</p>
         </div>

         <div decls="#m.3">
            <pb n="12v-13r"/>

            <p><title>Etat de l’Armée de <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> le <rs ref="#p.172">Roi de Sardaigne</rs></title></p>
            <table rend="rules">
               <row>
                  <cell cols="3">Désignation des Corps</cell>
                  <cell cols="3">Force</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell cols="3"/>
                  <cell>Pendant l’Occupation</cell>
                  <cell>Contingens pour service alternatif</cell>
                  <cell>Total pour la guerre</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Infanterie de Ligne (Brigades)</cell>
                  <cell cols="2">Grenadiers-Pardes</cell>
                  <cell>1.014</cell>
                  <cell>3.000</cell>
                  <cell>4.014</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Savoie</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Piémont</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Aoste</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Coni</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">De la Reine</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Casal</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Pignerol</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Savone</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Acqui</cell>
                  <cell>900</cell>
                  <cell>3.600</cell>
                  <cell>4.500</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Artillerie et Train</cell>
                  <cell>2.180</cell>
                  <cell>2.880</cell>
                  <cell>5.060</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Infanterie légère</cell>
                  <cell cols="2">Chasseurs Gardes</cell>
                  <cell>1.200</cell>
                  <cell>350</cell>
                  <cell>1.550</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem Royaux Piémontais</cell>
                  <cell>600</cell>
                  <cell>450</cell>
                  <cell>1.050</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem de Savoie</cell>
                  <cell>600</cell>
                  <cell>450</cell>
                  <cell>1.050</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem de Nice</cell>
                  <cell>600</cell>
                  <cell>450</cell>
                  <cell>1.050</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem de la Reine</cell>
                  <cell>600</cell>
                  <cell>450</cell>
                  <cell>1.050</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem Francs</cell>
                  <cell>1.068</cell>
                  <cell/>
                  <cell>1.068</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Division légère</cell>
                  <cell>200</cell>
                  <cell/>
                  <cell>200</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Garnison</cell>
                  <cell>1.622</cell>
                  <cell/>
                  <cell>1.622</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Cavalerie</cell>
                  <cell cols="2">Piémont Royal</cell>
                  <cell>633</cell>
                  <cell/>
                  <cell>633</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Chevau-Légers de Piémont</cell>
                  <cell>633</cell>
                  <cell/>
                  <cell>633</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Idem de Savoie</cell>
                  <cell>633</cell>
                  <cell/>
                  <cell>633</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Dragons de Genevois</cell>
                  <cell>633</cell>
                  <cell/>
                  <cell>633</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>Génie</cell>
                  <cell>Officiers</cell>
                  <cell>38</cell>
                  <cell/>
                  <cell>38</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell/>
                  <cell>Sous officiers et soldats mineurs</cell>
                  <cell>60</cell>
                  <cell>40</cell>
                  <cell>100</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Etat Major Général (Officiers)</cell>
                  <cell>30</cell>
                  <cell/>
                  <cell>30</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="2">Carabiniers Royaux, destinés pour la police de l’Intérieur</cell>
                  <cell>3.100</cell>
                  <cell>dont 876 à cheval</cell>
                  <cell>3.100</cell>
               </row>
            </table>
            <p>Récapitulation</p>
            <table rend="rules">
               <row>
                  <cell/>
                  <cell cols="4">Force</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>Pendant l’Occupation</cell>
                  <cell>Contingens pour service alternatif</cell>
                  <cell>Augmentation pour la guerre</cell>
                  <cell>Total pour la guerre</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Infanterie de Ligne</cell>
                  <cell>9.214</cell>
                  <cell>35.400</cell>
                  <cell/>
                  <cell>44.614</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Infanterie Légère</cell>
                  <cell>4.868</cell>
                  <cell/>
                  <cell>2.150</cell>
                  <cell>7.018</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Bataillons de Garnison</cell>
                  <cell>1.622</cell>
                  <cell/>
                  <cell/>
                  <cell>1.622</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Cavalerie</cell>
                  <cell>2.532</cell>
                  <cell/>
                  <cell/>
                  <cell>2.532</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Artillerie et Train</cell>
                  <cell>2.180</cell>
                  <cell>2.880</cell>
                  <cell/>
                  <cell>5.060</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Génie</cell>
                  <cell>98</cell>
                  <cell/>
                  <cell>40</cell>
                  <cell>138</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Etat Major Général</cell>
                  <cell>30</cell>
                  <cell/>
                  <cell/>
                  <cell>30</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Carabiniers Royaux</cell>
                  <cell>3.100</cell>
                  <cell/>
                  <cell/>
                  <cell>3.100</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Totaux</cell>
                  <cell>23.644</cell>
                  <cell>38.280</cell>
                  <cell>2.190</cell>
                  <cell>64.114</cell>
               </row>
            </table>
            <p>La Force de l’Armée sur le pied de guerre relativement à la population des Etats de
               Terre ferme ne comprend pas entièrement les 2/100<hi rendition="#su">es</hi>
            </p>
            <table rend="rules">
               <row>
                  <cell>Population</cell>
                  <cell rendition="#u"> 3.509.400 </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>2/100<hi rendition="#su">es</hi>
                  </cell>
                  <cell>78.188</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Armée pour la guerre</cell>
                  <cell rendition="#u"> 64.114 </cell>
               </row>
               <row>
                  <cell>Reste</cell>
                  <cell>6.074</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
      </body>
      <back>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listPlace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listPerson.xml"
            xpointer="listPerson"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listWit.xml" xpointer="listWit"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listOrg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="listTreaties.xml"
            xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>
