<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Note Nesselrodes an den russischen Geschäftsträger in Madrid </title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X" xml:id="SK">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename>
    </persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>V_I_22</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Abschrift">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">242-258</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Note Nesselrodes an den russischen Geschäftsträger in Madrid </title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Abschrift</p>
                  <p>Dokument zweifach ein: Fassung 1 (Ausfertigung) fol. 251-257; Fassung 2
                     (Konzept): fol. 242–250, 258. Die Transkription folgt der Version fol.
                     251–257.</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-11-26">26.
                        November 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Note Nesselrodes an den russischen Geschäftsträger in Madrid </head>
               <witness corresp="#w.26">
                        <bibl type="print">Archive diplomatique/ Diplomatisches
                     Archiv, Bd. 3, 433–438;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.5">
                        <bibl type="print">BFSP Bd. 10 (1822/23), S.
                  912–915;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.25">
                        <bibl type="print">Ghillany, Diplomatisches Handbuch, Bd. 2,
                     S. 445–448;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.31">
                        <bibl type="print">Martens, Guide diplomatique, Bd. 1, S.
                     432–436;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.14">
                        <bibl type="print">Martens, Nouveau recueil, Bd. 6, S.
                     183–188.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Das russische Kabinett beauftragt den <rs ref="#p.179" type="person">Geschäftsträger in <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                    </rs>, der spanischen Regierung seine
               Sichtweise in Hinblick auf die inneren Zustände Spaniens und die daraus
               resultierenden Konsequenzen für die Ruhe in Europa nahezubringen und den Wunsch des
                  <rs ref="#p.17" type="person">Zaren</rs> nach Wiederherstellung der inneren Stabilität durch die
               Beendigung der Revolution zu übermitteln.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div corresp="#m.1" hand="#A">
            <pb n="251r"/>
            <p>
                    <add hand="#A1" place="top">C</add>
               <add place="top" hand="#AmB">17.</add>
                </p>

            
                    <head>Dépêche ostensible au <persName ref="#p.179">
                            <roleName>Comte</roleName>
                     <surname>de Bulgary</surname>
                    </persName>
                    </head>
            
            <opener>
                    <dateline>
                    <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> le <supplied>...</supplied>
               <choice>
                  <abbr>Nov<hi rendition="#su">br</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Novembre</expan>
               </choice> 1822.</dateline>
                </opener>
            <p>Les <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> et les Plénipotentiaires réunis à
                  <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> dans la ferme intention de consolider
               de plus en plus la paix dont jouit l’Europe, et de prévenir tout ce qui pourroit
               compromettre cet état de tranquillité générale, devoient, dès le moment où ils se
               sont assemblés, porter un regard inquiet et attentif sur une antique Monarchie que
               des troubles intérieurs agitent depuis deux Ans, et qui ne peut qu’exciter à un égal
               degré la sollicitude, <app>
                  <lem>l’intérêt</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>les regrets</del>
                        <add>l’intérêt</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> et les appréhensions des autres Puissances.</p>
            <p>
                    <rs xml:id="n.1">Lorsqu’au Mois de Mars 1820 quelques soldats parjures tournèrent
                  leurs Armes contre le <rs ref="#p.30" type="person">Souverain</rs> et la Patrie</rs>, pour
               imposer à l’<country>Espagne</country>
                    <note type="editorial" target="#n.1">Zur
                  Revolution in <country>Spanien</country>, die mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren Anfang nahm, vgl. Späth,
                  Revolution in Europa, S. 117–128. Zur spanischen Verfassung von Cádiz,
                  veröffentlicht am 19. März 1812 und am 8. März 1820 durch König Ferdinand VII.
                  erneut in Kraft gesetzt, vgl. Timmermann, Die „Gemäßigte Monarchie“; BFSP Bd. 6
                  (1819/20), S. 237–279; Brand, Schlegelmilch, Kirsch (Hgg.), Quellen.</note> des
               Lois que la raison publique de l’Europe, éclairée par l’expérience de tous les
               Siècles, frappoit de la plus haute improbation, les Cabinets Alliés, et nommément<pb n="251v"/> celui de <placeName ref="#loc.10">
                        <choice>
                     <abbr>S<hi rendition="#su">t</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Saint</expan>
                  </choice> Petersbourg</placeName>, se hâtèrent de signaler les malheurs
               qu’entraineroient après elles des institutions qui consacroient<app>
                  <lem/>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>l’anarchie par leur essence, et in</del>
                        <add/>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> la révolte militaire par le mode de leur établissement.</p>
            <p>Ces craintes ne furent que trop tôt et trop complètement justifiées. Ce ne sont plus
               des théories ni des principes qu’il s’agit ici d’examiner et d’approfondir. Les faits
               parlent, et quel sentiment leur témoignage ne doit-il pas faire éprouver à tout
               Espagnol, qui conserve encore l’Amour de son <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> et de son
               Pays ? Que de regrets s’attachent à la victoire des hommes qui ont opéré la
               Révolution d’Espagne ?</p>
            <p>À l’époque où un déplorable succès couronna leur entreprise, l’intégrité de la
               Monarchie Espagnole formoit l’objet des soins de son Gouvernement. Toute la Nation
               partageoit les vœux de <rs xml:id="n.2" ref="#p.30" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M<hi rendition="#su">té</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice>
                        <pb n="252r"/> Catholique</rs>,<note type="editorial" target="#n.2">Ehrentitel des Königs von Spanien.</note> toute l’Europe lui avoit offert une
               intervention amicale pour rasseoir sur des bases solides l’autorité de la Métropole
               dans les contrées lointaines qui avoient jadis fait sa richesse et sa force.
               Encouragées par un funeste exemple à persévérer dans la révolte, les Provinces où
               elle avoit déjà éclaté trouvèrent dans les évènemens du Mois de Mars la meilleure
               apologie de la désobéissance, et celles qui restoient encore fidèles se séparèrent
               aussitôt de la Mère-patrie, justement effrayées du despotisme qui alloit peser sur
               son infortuné <rs ref="#p.30" type="person">Souverain</rs> et sur un peuple que d’imprévoyantes
               innovations condamnoient à parcourir tout le <rs xml:id="n.3">cercle des Calamités
                  révolutionnaires</rs>.<note type="editorial" target="#n.3">Zu den
                  Unabhängigkeitskriegen in den spanischen Kolonien in Südamerika vgl. Rinke,
                  Revolutionen in Lateinamerika; Harvey, Liberators.</note>
            </p>
            <p>Au déchirement de l’Amérique ne tardèrent pas à se joindre les maux inséparables d’un
               état de choses où tous les principes constitu<pb n="252v"/>tifs de l’ordre social
               avoient été mis en oubli.</p>
            <p>L’anarchie parut à la suite de la Révolution, le désordre à la suite de l’anarchie ;
               de longues années d’une possession tranquille cessèrent <add place="above">bientôt</add> solennels furent révoqués en doute ; bientôt des Emprunts ruineux
               et des Contributions sans cesse renouvellées attaquèrent à la fois la fortune
               publique et les fortunes particulières. Comme aux jours dont <app>
                  <lem>l’idee seule</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>le souvenir</del>
                        <add>l’idee seule</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> fait encore frissonner l’Europe, la religion fut dépouillée de son patrimoine,
               le trône du respect des peuples, la Majesté royale outragée, l’autorité transportée
               dans des réunions où les passions aveugles de la multitude s’arrachoient les rênes de
               l’Etat. Enfin, comme à ces mêmes jours de deuil si malheureusement reproduits en
               Espagne, <rs xml:id="n.4">on vit le <date when="1822-07-07">7
                  Juillet</date>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.4">Im Zuge einer
                  gescheiterten Konterrevolution übernahm die Fraktion der exaltados die Regierung
                  in <country>Spanien</country>; vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 408–409.
               </note> le sang couler<pb n="253r"/>
                    <del rendition="#s">jusque</del> dans la demeure
               des Rois, et une guerre civile embraser la Péninsule.</p>
            <p>
                    <app>
                  <lem>Depuis près de trois ans les Puissances Alliées s’étoient toujours flattées
                     que le Caractère Espagnol, ce caractère si constant et si généreux, dès qu’il
                     s’agit du salut de la Patrie et naguères si héroïque quand il luttoit contre un
                     pourvoir enfanté par la Révolution, se réveilleroit enfin jusques dans les
                     hommes qui avoient eu le malheur d’être infidèles aux nobles souvenirs que
                        l’<country>Espagne</country> peut citer avec orgueil à tous les peuples de
                     l’Europe. Elles s’étoient flattées que le <choice>
                        <abbr>Gouv<hi rendition="#su">t</hi>
                                </abbr>
                        <expan>Gouvernement</expan>
                     </choice> de <rs ref="#p.30" type="person">
                                <choice>
                           <abbr>S. M. C.</abbr>
                           <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                        </choice>
                            </rs>, détrompé par les premières leçons d’une expérience fatale,
                     prendroit des mesures, si non pour arrêter d’un seul effort tant de maux qui
                     déjà se débordoient de toutes parts,</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>Les Puissances, qui avoient eu le bonheur de prévenir l’action terrible
                           de ces fléaux à <country>Naples</country> et dans le
                              <country>Piémont</country>, s’étoient flattées que le rétablissement
                           de l’ordre en Italie, et les faits qui venoient de prouver que ces
                           prétendus organes du désir universel des peuples n’avoient pu obtenir ni
                           leur aveu, ni leur assistance, offriroient aux Ministres de <rs ref="#p.30" type="person">
                                        <choice>
                                 <abbr>S. M. Cath.</abbr>
                                 <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                              </choice>
                                    </rs> un exemple propre à les éclairer sur leur vraie
                           position, et que le Gouvernement Espagnol prendroit des mesures, si non
                           pour mettre un terme à tant de maux</del>
                        <add>Depuis près de trois ans les Puissances Alliées s’étoient toujours
                           flattées que le Caractère Espagnol, ce caractère si constant et si
                           généreux, dès qu’il s’agit du salut de la Patrie et naguères si héroïque
                           quand il luttoit contre un pourvoir enfanté par la Révolution, se
                           réveilleroit enfin jusques dans les hommes qui avoient eu le malheur
                           d’être infidèles aux nobles souvenirs que l’<country>Espagne</country>
                           peut citer avec orgueil à tous les peuples de l’Europe. Elles s’étoient
                           flattées que le <choice>
                              <abbr>Gouv<hi rendition="#su">t</hi>
                                        </abbr>
                              <expan>Gouvernement</expan>
                           </choice> de <rs ref="#p.30" type="person">
                                        <choice>
                                 <abbr>S. M. C.</abbr>
                                 <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                              </choice>
                                    </rs>, détrompé par les premières leçons d’une expérience
                           fatale, prendroit des mesures, si non pour arrêter d’un seul effort tant
                           de maux qui déjà se débordoient de toutes parts,</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> au moins pour jetter les fondemens d’un système réparateur <app>
                  <lem>et pour assurer graduellement</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>qui assurât</del>
                        <add>et pour assurer graduellement</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> au trône ses Droits légitimes et ses prérogatives nécessaires, aux sujets une
               juste protection, aux pro<pb n="253v"/>priétés d’indispensables garanties. Mais cet
               espoir a été complètement déçu. Le tems n’a fait qu’amener de nouvelles injustices,
               les violences se sont multipliées, le nombre des victimes a grossi dans une
               effrayante proportion, et l’<country>Espagne</country> a déjà vu plus d’un guerrier,
               plus d’un Citoyen fidèle, porter sa tête sur l’échafaud.</p>
            <p>
                    <app>
                  <lem>C’est ainsi que la <rs xml:id="n.5">Révolution du <date when="1820-03-08">
                                    <choice>
                              <sic>9</sic>
                              <corr>8</corr>
                           </choice> Mars</date>
                            </rs>
                            <note type="editorial" target="#n.5">
                                <persName ref="#p.30">
                                    <roleName>König</roleName>
                           <forename>Ferdinand</forename>
                                </persName> leistete den Eid auf die
                        Verfassung von Cádiz am <date when="1820-03-08">8. März
                     1820</date>.</note>avançoit de jour en jour la ruine de la Monarchie Espagnole,
                     lorsque deux circonstances particulières viennent appeler sur elle la plus
                     sérieuse attention des Gouvernemens étrangers.</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>Depuis longtemps les Souverains et les principaux Cabinets de l’Europe
                           avoient été compris dans les insultes prodiguées, au nom même de
                           l’autorité publique, à tous ceux qui veulent le règne de l’ordre et des
                           lois ; mais deux circonstances surtout achèvent de changer les rapports
                           du Gouvernement Espagnol avec les cours étrangères.</del>
                        <add>C’est ainsi que la <rs xml:id="n.5a">Révolution du <date when="1820-03-08">
                                            <choice>
                                    <sic>9</sic>
                                    <corr>8</corr>
                                 </choice> Mars</date>
                                    </rs>
                                    <note type="editorial" target="#n.5a">
                                        <persName ref="#p.30">
                                            <roleName>König</roleName>
                                 <forename>Ferdinand</forename>
                                        </persName> leistete den Eid auf die
                              Verfassung von Cádiz am <date when="1820-03-08">8. März
                              1820</date>.</note>avançoit de jour en jour la ruine de la Monarchie
                           Espagnole, lorsque deux circonstances particulières viennent appeler sur
                           elle la plus sérieuse attention des Gouvernemens étrangers.</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app>
            </p>
            <p>Au milieu <app>
                  <lem>d’un peuple</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>d’une nation</del>
                        <add>d’un peuple</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> pour qui le dévouement à ses Rois est un besoin et un sentiment héréditaire,
               qui pendant six Années consécutives a versé le sang le plus pur pour reconquérir son
               Monarque légitime, ce <rs ref="#p.30" type="person">Monarque</rs> et son Auguste famille viennent
               d’être réduits à un état de captivité notoire et presqu’absolu.<pb n="254r"/> Ses
               frères, contraints de se justifier, sont menacés journellement du cachot ou du
               glaive ; et d’impérieuses représentations lui ont interdit avec Son Epouse mourante
               la sortie de la <rs ref="#loc.24" type="place">Capitale</rs>.</p>
            <p>D’autre part, après les <rs xml:id="n.7">révolutions de
                  <country>Naples</country>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.7">Am <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die Militärgarnison in Nola, 35
                  km von <placeName ref="#loc.11">Neapel</placeName> entfernt. Das Datum gilt als
                  Beginn der Revolution im <country>Königreich beider Sizilien</country>. Vgl.
                  Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon; Gin, Sanfedisti, Carbonari,
                  Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S. 129–149. Zur Reaktion der
                  Großmächte vgl. zuletzt Jarrett, The Congress of Vienna, S. 248–285 sowie die
                  Editionen der Dokumente der Kongresse von Troppau und Laibach. </note> et du <rs xml:id="n.8">Piémont</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.8">Im März 1821 war im
                     <country>Königreich Sardinien-Piemont</country> eine Revolution ausgebrochen,
                  die rasch durch österreichische Truppen niedergeschlagen wurde. Vgl. Späth,
                  Revolution in Europa, S. 150–165; Broers, Napoleonic Imperialism; Jarrett, The
                  Congress of Vienna, S. 270–284.</note> que les conspirateurs Espagnols ne cessent
               de représenter comme leur ouvrage, on les entend annoncer que leurs plans de
               bouleversement n’ont pas de limites. Dans un pays voisin ils s’efforcent avec une
               persévérance que rien ne décourage à faire naître les troubles et la rébellion. Dans
               des Etats plus éloignés, ils traivaillent à se créer des complices ; l’activité de
               leur prosélytisme s’étend partout, et partout elle prépare les mêmes désastres.</p>
            <p>Une telle conduite devoit forcément exciter l’animadversion générale. Les Cabinets,
               qui désirent sincèrement le bien de l’<country>Espagne</country>, lui manifestent<pb n="254v"/> depuis deux ans leur pensée par la nature des rapports qu’ils
               entretiennent avec son Gouvernement. La <country>France</country>
               <app>
                  <lem>se voit</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>est</del>
                        <add>se voit</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> obligée de confier à une Armée la garde de ses frontières, et peut-être
               faudra-t-il qu’elle lui confie également le soin de faire cesser les provocations
               dont elle est l’objet. L’<country>Espagne</country> elle-même se soulève en partie
               contre un régime que repoussent ses Mœurs, la loyauté connue de ses habitans et ses
               traditions toutes Monarchiques.<app>
                  <lem/>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>La perte des plus riches portions du monde connu, la captivité d’un <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs>, la guerre civile et la perspective d’une guerre
                           extérieure, voilà donc pour la Péninsule Espagnole les conséquences à
                           jamais déplorables des journées du <date when="1820-03-08">8</date> et du
                              <date when="1820-03-09">9 Mars 1820</date>.</del>
                        <add/>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app>
            </p>
            <p>Dans cet état de choses, <app>
                  <lem>l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs>, Notre Auguste Maître, s’est décidé à
                     faire</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>les Cours Alliées, fidèles au système de paix qu’elles ont proclamé, se
                           sont décidées à faire simultanément</del>
                        <add>l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs>, Notre Auguste Maître, s’est décidé à
                           faire</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> une démarche qui ne pourra laisser à la Nation Espagnole aucun doute sur ses
               véritables intentions, ni sur la sincérité des vœux qu’Il forme pour son Bonheur.</p>
            <p>Il est à craindre que les dangers toujours plus réels du voisinage, ceux qui
                  planent<pb n="255r"/> sur la famille Royale, et les justes griefs d’une Puissance
               limitrophe, ne finissent par amener entre elle et l’<country>Espagne</country> les
               plus graves complications.</p>
            <app>
               <lem>
                        <p>C’est là l’extrémité fâcheuse que <rs ref="#p.17" type="person">Sa Majesté Impériale</rs>
                     voudroit prévenir, s’il est possible, mais tant que le <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs>
                     sera hors d’état de témoigner librement sa volonté, tant qu’à la faveur d’un
                     ordre de choses déplorable des Artisans de Révolutions, liés par un Pacte
                     commun à ceux des autres Contrées de l’Europe, chercheront à troubler son
                     repos, est-il au pouvoir de l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs>, est-il au pouvoir
                     d’aucun Monarque, d’améliorer les relations du Gouvernement Espagnol avec les
                     Puissances étrangères ?</p>
                  <p>D’un autre côté, combien ce but essentiel ne seroit-il pas facile à atteindre
                        si<pb n="255v"/> le <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> recouvroit avec son entière
                     liberté les moyens de mettre un terme à la guerre civile, de prévenir la guerre
                     étrangère et de s’entourer des plus éclairés et des plus fidèles de ses sujets
                     pour donner à l’<country>Espagne</country> les institutions que demandent ses
                     besoins et ses vœux légitimes. Alors, affranchie et calmée, elle ne pourroit
                     qu’inspirer à l’Europe la sécurité dont elle jouiroit elle-même, et alors
                     aussi, les Puissances qui réclament aujourd’hui contre la conduite de son
                     Gouvernement s’empresseroient de rétablir avec Elle des rapports d’Amitié
                     véritable et de mutuelle bienveillance.</p>
                  <p>Il y a longtems que la <country>Russie</country> signale ces grandes vérités à
                        l’attention<pb n="256r"/> des Espagnols, jamais leur patriotisme n’eut de
                     plus hautes destinées à remplir. Quelle gloire pour eux que de vaincre une
                     seconde fois la révolution et de prouver qu’elle ne sauroit exercer d’Empire
                     durable sur cette terre où d’anciennes vertus, un fond indélébile d’attachement
                     aux principes qui garantissent la durée des sociétés, et le respect d’une
                     sainte religion finiront toujours par triompher des doctrines subversives et
                     des séductions mises en œuvre pour étendre leur fatale influence. Déjà une
                     partie de la Nation s’est prononcée ; il ne tient qu’à l’autre de s’unir dès à
                     présent à son <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> pour délivrer l’Espagne, pour la<pb n="256v"/> sauver, pour lui assigner dans la famille Européenne, une place
                     d’autant plus honorable qu’elle auroit été arrachée comme en 1814 au triomphe
                     désastreux d’une usurpation militaire.</p>
                    </lem>
               <rdg>
                        <subst>
                     <del>
                                <p>C'est là l’extrémité fâcheuse que les Cours Alliées veulent encore
                           prévenir s’il est possible, mais elles ne sauroient le vouloir qu’à
                           certaines conditions. Garantes de la paix, elles ne peuvent reconnoître
                           plus long temps un ordre de choses qui tend à la troubler. Aussi
                           intéressées au repos de la <country>France</country> que la France
                           elle-même, elles ne peuvent composer avec les artisans de révolutions,
                           qui travaillent à le compromettre.</p>
                            </del>
                     <del>
                                <p>Enfin, amies sincères de l’<country>Espagne</country>, elles ne peuvent
                           reculer volontairement le terme des malheurs dont gémit une nation si
                           digne d’un meilleur sort.</p>
                            </del>
                     <del>
                                <p>Il faut donc de toute nécessité qu’un changement salutaire
                           s’accomplisse dans la situation et du <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> et du
                           Gouvernement Espagnol. Si les Ministres et les Cortès déplorent hautement
                           les événemens survenus en <country>Espagne</country> depuis le <date when="1822-03-08">8 Mars</date>, si dans une adresse solennelle ils
                           présentent à <rs ref="#p.30" type="person">
                                        <choice>
                                 <abbr>S. M. C.</abbr>
                                 <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                              </choice>
                                    </rs> l’hommage de leur respect et de leur obéissance, s’ils
                           lui rendent son entière liberté, s’ils l’invitent à mettre fin à la
                           guerre civile, à prévenir la guerre étrangère et à s’environner des plus
                           sages et des plus éclairés de ses sujets pour remplacer un code
                           d’anarchie et de malheurs par des institutions appropriées aux besoins
                           &amp; aux véritables intérêts de l’<country>Espagne</country>, alors,
                           mais alors seulement les Puissances alliées, heureuses d’applaudir à ses
                           nobles résolutions, s’empresseront de renouer avec le Gouvernement
                           Espagnol des relations auxquelles présideront de leur part les sentimens
                           les plus vrais d’amitié et de bienveillance.</p>
                            </del>
                     <del>
                                <p>Il y a plus de deux ans que la <country>Russie</country> signale ces
                           grandes vérités à l’attention des Espagnols, et jamais leur patriotisme
                           n’eut une tâche plus utile et plus honorable à remplir. Quelle gloire
                           pour l’<country>Espagne</country> que de vaincre une seconde fois la
                           révolution, &amp; de prouver qu’elle ne sauroit exercer d’empire durable
                           sur cette terre où d’anciennes vertus, un fonds indélébile d’attachement
                           aux principes qui garantissent la durée des sociétés, et le respect d’une
                           sainte religion, finiront toujours par triompher des doctrines
                           subversives et des séductions mises en œuvre pour étendre leur fatale
                           influence. Déjà une partie de la nation s’est prononcée. Il ne tient qu’à
                           l’autre de sauver l’<country>Espagne</country>, de la réconcilier avec
                           elle-même et avec toutes les Puissances de l’Europe, et de s’unir dès à
                           présent à son <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs>, pour effacer les traces d’une
                           longue tourmente.</p>
                            </del>
                     <add>
                                <p>C’est là l’extrémité fâcheuse que <rs ref="#p.17" type="person">Sa Majesté
                              Impériale</rs> voudroit prévenir s’il est possible, mais tant que le
                              <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> sera hors d’état de témoigner librement sa
                           volonté, tant qu’à la faveur d’un ordre de choses déplorable des Artisans
                           de Révolutions, liés par un Pacte commun à ceux des autres Contrées de
                           l’Europe, chercheront à troubler son repos, est-il au pouvoir de l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs>, est-il au pouvoir d’aucun Monarque,
                           d’améliorer les relations du Gouvernement Espagnol avec les Puissances
                           étrangères ?</p>
                        <p>D’un autre côté, combien ce but essentiel ne seroit-il pas facile à
                           atteindre si le <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> recouvroit avec son entière
                           liberté les moyens de mettre un terme à la guerre civile, de prévenir la
                           guerre étrangère et de s’entourer des plus éclairés et des plus fidèles
                           de ses sujets pour donner à l’<country>Espagne</country> les institutions
                           que demandent ses besoins et ses vœux légitimes. Alors, affranchie et
                           calmée, elle ne pourroit qu’inspirer à l’Europe la sécurité dont elle
                           jouiroit elle-même, et alors aussi, les Puissances qui réclament
                           aujourd’hui contre la conduite de son Gouvernement s’empresseroient de
                           rétablir avec Elle des rapports d’Amitié véritable et de mutuelle
                           bienveillance.</p>
                        <p>Il y a longtems que la <country>Russie</country> signale ces grandes
                           vérités à l’attention des Espagnols, jamais leur patriotisme n’eut de
                           plus hautes destinées à remplir. Quelle gloire pour eux que de vaincre
                           une seconde fois la révolution et de prouver qu’elle ne sauroit exercer
                           d’Empire durable sur cette terre où d’anciennes vertus, un fond
                           indélébile d’attachement aux principes qui garantissent la durée des
                           sociétés, et le respect d’une sainte religion finiront toujours par
                           triompher des doctrines subversives et des séductions mises en œuvre pour
                           étendre leur fatale influence. Déjà une partie de la Nation s’est
                           prononcée ; il ne tient qu’à l’autre de s’unir dès à présent à son <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> pour délivrer l’<country>Espagne</country>, pour
                           la sauver, pour lui assigner dans la famille Européenne, une place
                           d’autant plus honorable qu’elle auroit été arrachée comme en 1814 au
                           triomphe désastreux d’une usurpation militaire.</p>
                            </add>
                  </subst>
                    </rdg>
            </app>

            <p>En Vous chargeant, <rs ref="#p.179" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> le Comte</rs>, de faire part aux Ministres de <rs ref="#p.30" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M. C.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté Catholique</expan>
                  </choice>
                    </rs> des considérations développées dans cette Dépêche, l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs> se plaît à croire que Ses intentions, et celles de Ses
               Alliés, ne seront pas méconnues. En vain la malveillance essayeroit-elle de les
               présenter sous les couleurs d’une ingérence étrangère qui prétendroit dicter des Loix
               à l’<country>Espagne</country>. <app>
                  <lem>Exprimer le désir de voir cesser une longue tourmente de soustraire au même
                     joug un Monarque malheureux et un des premiers peuples de l’Europe d’arrêter
                     l’effusion du sang, de favoriser le rétablissement d’une administration
                        toute<pb n="257r"/> à la fois sage et nationale, certes, ce n’est point
                     attenter à l’indépendance d’un Pays, ni établir un droit d’intervention contre
                     lequel une Puissance quelconque ait raison de s’élever. Si <rs ref="#p.17" type="person">
                                <choice>
                           <abbr>S. M<hi rendition="#su">té</hi> I.</abbr>
                           <expan>Sa Majesté Impériale</expan>
                        </choice>
                            </rs> nourrissoit d’autres vues, il ne dépendroit que d’Elle et de
                     ses Alliés de laisser la révolution d’<country>Espagne</country> achever son
                     ouvrage.</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>Annoncer le désir de réprimer des désordres de notoriété Européenne, de
                           délivrer un Monarque d’arrêter l’effusion du sang, de favoriser le
                           rétablissement d’une administration bienfesante &amp; nationale autant
                           que tutélaire, certes ce n’est point attenter à l’indépendance d’un pays,
                           ni établir un droit d’intervention contre lequel une puissance quelconque
                           ait raison de s’élever. Si les Cours alliées étoient animées d’autres
                           vues, il ne dépendroit que d’elles de laisser la révolution
                              d’<country>Espagne</country> achever son ouvrage.</del>
                        <add>Exprimer le désir de voir cesser une longue tourmente de soustraire au
                           même joug un Monarque malheureux et un des premiers peuples de l’Europe
                           d’arrêter l’effusion du sang, de favoriser le rétablissement d’une
                           administration toute à la fois sage et nationale, certes, ce n’est point
                           attenter à l’indépendance d’un Pays, ni établir un droit d’intervention
                           contre lequel une Puissance quelconque ait raison de s’élever. Si <rs ref="#p.17" type="person">
                                        <choice>
                                 <abbr>S. M<hi rendition="#su">té</hi> I.</abbr>
                                 <expan>Sa Majesté Impériale</expan>
                              </choice>
                                    </rs> nourrissoit d’autres vues, il ne dépendroit que d’Elle
                           et de ses Alliés de laisser la révolution d’<country>Espagne</country>
                           achever son ouvrage.</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> Bientôt tous les germes de prospérité, de richesse et de force seroient
               détruits dans la Péninsule, et si la Nation Espagnole pouvoit <app>
                  <lem>aujourd’hui</lem>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>jamais leur</del>
                        <add>aujourd’hui</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> supposer des desseins hostiles, ce seroit dans l’indifférence et dans
               l’immobilité seules qu’elle devroit en trouver la preuve.</p>
            <p>La réponse qui sera faite à la présente déclaration va résoudre des questions de la
               plus haute importance. Vos instructions de ce jour Vous indiquent la détermination
               que Vous aurez à prendre<app>
                  <lem/>
                  <rdg>
                            <subst>
                        <del>conjointement avec les représentans des autres Cours alliées</del>
                        <add/>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app> si les dépositaires de l’autorité publique à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName> rejettent le moyen que<pb n="257v"/> Vous leur offrirez
               d’assurer à l’<country>Espagne</country> un avenir tranquille et une gloire
               impérissable.</p>
            <p>Recevez <choice>
                  <abbr>etc.</abbr>
                  <expan>et cetera</expan>
               </choice>
                </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>