<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d'Espagne</title>
            <title type="main">Geheime Denkschrift Metternichs</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                  <surname>Schneider</surname>
                  <forename>Karin</forename>
               </persName>
                </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>V_I_12</idno>
                 <availability>           <licence>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">200-217</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Geheime Denkschrift Metternichs</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>
                  <p>Das Schriftstück liegt dreifach ein: Konzept fol. 200–205, 211 217;
                     Lithographien fol. 206–210 sowie fol. 212–215. Die Edition folgt der Variante
                     von fol. 206–210. Zählung mit Bleistift in der rechten oberen Ecke auf fol.
                     212r: "No 11".</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-11-15">15.
                        November 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow">overwritten</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>
                    <persName ref="#p.8">
                        <surname>Metternich</surname>
                    </persName> beschreibt die
               Unterschiede zwischen den Revolutionen auf der italienischen und der iberischen
               Halbinsel und analysiert die Uneinigkeit zwischen <country>Großbritannien</country>
               auf der einen und den Kontinentalmächten auf der anderen Seite hinsichtlich der Frage
               des politischen Umgangs mit der Revolution in <country>Spanien</country>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="206r"/>
            <p>
                    <add place="top">commun aux Cours d’Autriche, de Russie et de Prusse
               seulement.</add>
                </p>
            <p>
                    <add place="top" hand="#AmR">8</add>
                </p>
            <p>
               <title>
                        <hi rendition="#u">Mémoire secret.</hi>
                    </title>
            </p>
            <p>
                    <title>Coup d’œil sur la position de la question d’Espagne, le <date when="1822-11-15">15 Novembre 1822</date>.</title>
                </p>
            <p>Le temps qui vient de s’écouler à <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> et les
               relations qui se sont établies entre les Cabinets m’ont mis à même de recueillir sur
               la situation des Cours relative à l’importante <rs xml:id="n.1">question
                  Espagnole</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.1">Zur Revolution in
                     <country>Spanien</country>, die mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren Anfang nahm, vgl. Späth,
                  Revolution in Europa, S. 117–128. </note> des renseignemens assez certains pour
               que je puisse fixer mon opinion sur cette situation.</p>
            <p>Il m’est démontré qu’il règne entre les Cabinets une opinion uniforme sur la
               révolution espagnole, sur les causes ou déplorables ou criminelles de son origine,
               ainsi que sur le bienfait inappréciable qu’offrirait à l’Europe entière le retour de
               la Péninsule occidentale au repos intérieur.</p>
            <p>Moins les sentimens des Cabinets diffèrent sur cet objet important, plus il existe de
               différence dans leur manière de juger des remèdes qu’il serait possible d’opposer à
               un mal généralement admis.</p>
            <p>La première et la plus importante des différences se trouve entre l’opinion du
               Cabinet Britannique et celle des quatre Cours continentales. Le Cabinet Britannique
               n’hésite pas de se prononcer contre toute prise d’attitude morale, et bien plus
               encore matérielle des Puissances dans les affaires de la Péninsule. Il établit
               toutefois à cet égard une distinction entre l’<country>Espagne</country> et le <rs xml:id="n.2">
                        <country>Portugal</country>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.2">In <country>Portugal</country> war am <date when="1820-08-24">24. August
                     1820</date> eine Revolution ausgebrochen; vgl. Birmingham, A Concise History,
                  S. 111–113. </note> ; tandis qu’il se borne à recommander aux Alliés par rapport
                  <hi rendition="#u">à l’<country>Espagne</country>
                    </hi> une nullité absolue,<pb n="206v"/> qu’il énonce cette opinion comme étant fondée sur sa conviction d’une
               somme de dangers positifs pour les Puissances et d’un manque total de chances en
               faveur de toute action de Leur part sur les affaires de ce Royaume, il les prévient
               que les Traités existans entre la Grande-Bretagne et <hi rendition="#u">le
                     <country>Portugal</country>
                    </hi> prescriroient au Gouvernement Britannique une
               marche plus prononcée si on se décidait d’appliquer le principe d’une intervention au
               dernier de ces Etats.</p>
            <p>Les Cours continentales, de l’autre côté, sont d’accord dans le sentiment de la
               nécessité d’une attitude claire et précise à prendre par Elles dans les affaires de
               la Péninsule.</p>
            <p>Si entre les quatre Cabinets il se présente des nuances d’opinion, celles-ci ne
               portent ainsi en aucune manière sur la nécessité d’une action morale, mais elles se
               trouvent bornées à des différences de jugement sur le plus ou le moins de convenance
               et de possibilité de l’emploi de moyens <hi rendition="#u">matériels,</hi> surtout
               dans la première période du soutien d’une cause qui fixe à un degré égal la
               sollicitude des Monarques.</p>
            <p>Tel est le tableau succinct de la position réelle des choses prise dans son grand
               ensemble.</p>
            <p>Les décisions se préparent ; elles ne sauroient même tarder à être prises ; les
               premiers intérêts de l’Europe sont attachés à ce fait, ainsi qu’à celui que ces
               décisions soient conformes aux besoins véritables de l’affaire la plus grave et la
               plus riche en conséquences que ait pu être réservée aux Cours.</p>
            <p>Le Cabinet autrichien, en se livrant à l’examen des questions, et occupé du soin de
               contribuer <pb n="207r"/> pour sa part et autant que le fait peut dépendre de lui au
               succès d’une cause que l’<rs ref="#p.16" type="person">Empereur</rs> met sur la première ligne de
               Ses vœux et de Ses calculs, a dû avant tout se placer en face de toutes les vérités.
               Je n’hésite pas de réunir notre jugement dans le cadre suivant :</p>
            <p>Le <hi rendition="#u">principe</hi> révolutionnaire qui a jeté la Péninsule
               occidentale dans un abîme de maux est le même que celui <rs xml:id="n.3">qui a
                  bouleversé en 1820 et 1821 <country>Naples</country>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.3">Am <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die
                  Militärgarnison in Nola, 35 km von <placeName ref="#loc.11">Neapel</placeName>
                  entfernt. Das Datum gilt als Beginn der Revolution im <country>Königreich beider
                     Sizilien</country>. Vgl. Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon;
                  Gin, Sanfedisti, Carbonari, Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S.
                  129–149. Zur Reaktion der Großmächte vgl. zuletzt Jarrett, The Congress of Vienna,
                  S. 248–285 sowie die Editionen der Dokumente der Kongresse von Troppau und
                  Laibach. </note>
               <rs xml:id="n.4">et le <country>Piémont</country>
                    </rs>.<note type="editorial" target="#n.4">Im März 1821 war im <country>Königreich Sardinien-Piemont</country>
                  eine Revolution ausgebrochen, die rasch durch österreichische Truppen
                  niedergeschlagen wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 150–165; Broers,
                  Napoleonic Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 270–284. </note> Mais
               la <hi rendition="#u">situation des Puissances</hi> relativement à
                  l’<country>Espagne</country> diffère de celle dans laquelle Elles se trouvaient
               vis-à-vis des deux Révolutions Italiennes.</p>
            <p>La différence porte sur deux points essentiels : elle ressort et de <hi rendition="#u">la position géographique de l’<country>Espagne</country>
                    </hi>, du
               contraste que présente l’histoire de ce pays, les mœurs et l’esprit de ses habitans
               avec les Etats d’Italie, et <hi rendition="#u">de la situation morale et matérielle
                  de la <country>France</country> comparée à celle de
                  l’<country>Autriche</country>
                    </hi>.</p>
            <p>Ces différences étant positives, et telles qu’elles n’admettent pas même la
               possibilité d’être écartées par les Puissances, elles doivent être placées dans la
               première ligne de Leurs considérations. Toute erreur de la part des Cabinets
               conduiroit l’Europe à sa perte, et parmi les erreurs celles qui sont le moins à
               pardonner ce sont celles qui portent sur des faits. Or, la situation morale de la
                  <country>France</country>, les facultés comme les côtés foibles de Son
               Gouvernement, sont des questions de fait, et ce sont ces questions qui doivent
               diriger tous les calculs qu’il sera permis<pb n="207v"/> de faire sur l’appui que ce
               Gouvernement pourroit donner à la cause commune, ainsi que sur les dangers auxquels
               il seroit exposé (et avec lui l’Europe entière) par une nouvelle secousse
               révolutionnaire dans son sein ; dangers qui seroient d’autant plus déplorables s’ils
               avoient été amenés par une faute quelconque de la part des Alliés.</p>
            <p>Aussi le Cabinet autrichien a-t-il cru devoir vouer un soin particulier à s’éclairer
               sur la position morale effective du Gouvernement français dans la question
               Espagnole.</p>
            <p>Avant que cette question n’eût été abordée à <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> avec quelque précision, nous avons cru pouvoir mettre en doute
               si le Ministère français était assez uni dans les élémens qui le composent pour avoir
               pu former son opinion sur ses propres facultés, et par suite sur le rôle qu’il
               pourrait être réservé de jouer dans les complications de la Péninsule, tant dans
               l’intérêt direct du rétablissement de l’ordre dans un Etat voisin que dans celui de
               la conservation de la paix publique en <country>France</country> même. Ce doute a
               complètement cédé à mes yeux.</p>
            <p>Je n’hésite pas d’admettre comme certain que dans le Cabinet français il existe sur
               ces graves questions unité de jugement et de volonté, et que si ce Cabinet désire
               prendre avec les Alliés une attitude <hi rendition="#u">morale</hi> commune, il est
               décidé à se maintenir sur une ligne <hi rendition="#u">matérielle</hi> de défensive –
               ou ce qui équivaut ; que prêt à repousser une attaque de la part de
                  l’<country>Espagne</country>, le <country>
                        <abbr>Gouv<hi rendition="#su">t</hi>
                        </abbr>
                        <expan>Gouvernement</expan>
                    </country> français<pb n="208r"/> se
               placerait de son côté dans une forte attitude morale concertée avec ses Alliés, sauf
               à rester assuré de leur appui même matériel dans le cas où il croiroit en pressentir
               ou l’utilité ou le besoin.</p>
            <p>C’est dans ce sens qu’a eu lieu l’initiative que le <rs ref="#p.174" type="person">Plénipotentiaire
                  français</rs> a prise envers ses collègues, et chaque explication subséquente de
               sa part a dû servir à nous démontrer davantage son propre point de vue et les
               déterminations de son Cabinet dans le sens que je viens de préciser.</p>
            <p>En nous plaçant ainsi en face des questions, en prenant pour ce qu’elles sont les
               positions et les nécessités, il nous semble de l’intérêt de la cause que l’on forme
               un plan d’après lequel il serait à la fois possible et prudent d’avancer.</p>
            <p>L’opinion du Cabinet autrichien relativement à l’ensemble de l’affaire se trouve
               indiquée par deux initiatives qu’il a prises, savoir : par la lettre que j’ai
               adressée au <rs ref="#p.9" type="person">Marquis de Londonderry</rs> le <date when="1822-07-08">8
                  Juillet</date> dernier, et par <ref target="Verona_I_7.xml">la proposition que
                  j’ai faite à la Conférence du <date when="1822-10-31">31 Octobre <choice>
                        <abbr>d<hi rendition="#su">er</hi>
                                </abbr>
                        <expan>dernier</expan>
                     </choice>
                        </date>
                    </ref>. Des applications plus particulières de notre opinion
               ont eu lieu par la <ref target="Verona_I_3.xml">réponse de l’Autriche à la
                  proposition de la France relativement à l’établissement d’un <rs xml:id="n.5">Casus foederis</rs>
                    </ref>
                    <note type="editorial" target="#n.5">Lat.:
                  Bündnisfall. </note> et par le projet de <ref target="Verona_I_19.xml">notre
                  Instruction à la mission de l’<rs ref="#p.16" type="person">Empereur</rs> à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                    </ref>.</p>
            <p>Le Casus foederis avec la <country>France</country> se trouve admis en principe ; il
               devra être précisé et revêtu d’une forme quelconque.</p>
            <p>Une démarche diplomatique à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName> est
                  arrêtée<pb n="208v"/> de même en principe, elle va se trouver réglée dans les
               formes.</p>
            <p>
                    <rs xml:id="n.6">Les quatre Cours continentales pourront dès lors se trouver placées
                  sur une même ligne d’action morale</rs>
                    <note type="author" target="#n.6">
                        <p>Note.
                     L’Autriche, en réduisant les principes à la définition la plus simple, entend
                     par l’action morale des Alliés :</p>
                  <p>a. La manifestation patente du jugement qu’Ils portent sur la révolution
                     espagnole ;</p>
                  <p>b. L’interruption des relations diplomatiques avec cette Puissance.</p>
               </note> et unies sur le principe d’une défensive matérielle. La cinquième des
               Puissances alliées – et dans le cas spécial que nous traitons cette Puissance peut
               être regardée comme la première sous le point de vue de Son influence directe sur la
               Péninsule – reste encore placée dans une liberté entière et de décision et
               d’action.</p>
            <p>Quel peut être le but que doivent se proposer les Cours dans l’intérêt direct de la
               cause qu’Elles regardent à la fois comme étant la leur et celle de l’Europe
               entière ?</p>
            <p>Quels sont les moyens à la portée des Puissances pour atteindre ce but ?</p>
            <p>Nous allons répondre pour notre part à ces importantes questions.</p>
            <p>L’Autriche regarde la révolution Espagnole comme l’un de ces maux que toute Puissance
               ne méconnoissant pas le premier de Ses devoirs – celui de Sa conservation – doit
               chercher de détruire par tous les moyens que peut avouer et la raison et le bon
                  droit<pb n="209r"/> et une saine politique.</p>
            <p>Le cours des événemens a crée en <country>Espagne</country> une force amie des
               principes de conservation laquelle, par ce fait même, se trouve en opposition avec la
               faction révolutionnaire revêtue du nom de Gouvernement.</p>
            <p>Les Cours, ensuite de considérations que peut justifier la politique, se trouvent à
               l’heure qu’il est encore en relations directes et diplomatiques avec cette faction.
               Les Cours doivent viser à se placer dans une entière liberté diplomatique.</p>
            <p>Afin de gagner cette liberté, les Puissances devront motiver Leur résolution. Elles
               sont prêtes à le faire. Leurs paroles seront entendues en <country>Espagne</country>.
               Elles ne peuvent manquer d’y encourager les bons et d’y opérer sur les méchans.</p>
            <p>Quelque puisse être l’effet que ces paroles produiront sur la faction
               révolutionnaire, il prêtera à dédoubler les positions.</p>
            <p>Deux Espagnes vont se trouver placées en présence : L’une amie des Puissances,
               l’autre ennemie de Leurs principes.</p>
            <p>Les Puissances auront dès lors à choisir entre leurs amis et leurs ennemis, et ce que
               nulle prévoyance humaine ne peut pressentir dans la confusion actuelle des choses et
               des positions, se présentera avec assez de précision pour servir de règle de conduite
               ultérieure à des <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17 #p.15" type="multi-person">Monarques</rs> animés des mêmes
               sentimens et trop élevés pour se livrer à des impulsions autres que celles que peut
                  leur<pb n="209v"/> dicter la cause du salut commun, cause dans laquelle
                  l’<country>Espagne</country> est comprise la première !</p>
            <p>Mais l’<country>Angleterre</country>, dont l’action pourrait être tout aussi
               salutaire que son inaction morale absolue, serait contraire au succès de la marche
               commune des autres Puissances, – l’<country>Angleterre</country> est là, et son rôle
               n’est pas fixé ! Nous nous flattons que tel pourrait cesser d’être le cas le jour
               même où les choses se trouveroient réduites à des <hi rendition="#u">questions de
                  fait</hi>.</p>
            <p>Dans le cas d’un accord entre les quatre Cours continentales deux attitudes de fait
               se présenteront à l’<country>Angleterre</country> :</p>
            <p>Celle de l’<country>Espagne</country> en révolution ;</p>
            <p>Celle des Cours continentales prêtes à rompre les liens diplomatiques qui les
               attachent encore au Gouvernement révolutionnaire.</p>
            <p>L’<country>Angleterre</country> pourra-t-Elle rester neutre dans ce différend ?</p>
            <p>Nous ne le croyons pas, car sa neutralité morale même tournerait en approbation des
               principes révolutionnaires et au désaveu de celui de conservation. Cette neutralité
               seroit-elle constatée par le <hi rendition="#u">silence</hi> de
                  l’<country>Angleterre</country> ? Mais un pareil silence que les quatre Cours
               pourroient admettre de la part de la cinquième ne saurait être admis par le <choice>
                  <abbr>Gouv<hi rendition="#su">t</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> révolutionnaire espagnol. Il est de l’intérêt direct de ce dernier de
               proclamer comme étant <hi rendition="#u">pour lui</hi> le Membre de l’Alliance qui se
               séparerait de l’attitude des quatre autres Cours. Le Gouvernement<pb n="210r"/>
               Britannique manifesteroit-il, dans cette supposition, une opinion conforme aux vœux
               de la faction révolutionnaire ? Nous ne pouvons en admettre la possibilité !</p>
            <p>Afin d’éviter toutefois des chances aussi extrêmes et de servir en même temps
               l’intérêt de la cause qui nous occupe et celui de l’Alliance en général, il nous
               paroît essentiel que les quatre Cabinets, après avoir arrêté entr’Eux l’attitude que
               leur dictera leur sagesse contre l’<country>Espagne</country> révolutionnaire,
               abordent franchement la question avec le Cabinet Britannique, en lui demandant une
               explication précise sur l’attitude que, dans les positions données, il croira devoir
               prendre dans le triple intérêt,</p>
            <p>1. Du maintien de la paix politique entre l’<country>Espagne</country> et les
               Alliés ;</p>
            <p>2. Du retour de l’ordre dans la Péninsule ;</p>
            <p>3. Du maintien de l’Alliance, dont la dissolution pourrait être amenée par une
               différence <hi rendition="#u">non prévue</hi> entre la marche des quatre Cours
               continentales et celle de l’<country>Angleterre</country>.</p>
            <p>Les discussions qui ont eu lieu jusqu’à ce jour trouveront leur terme dans le parti
               auquel vont s’arrêter les quatre Cours ; la recherche des mesures propres à nous
               rassurer sur les trois grands points que je viens d’indiquer fixera sans doute à un
               haut degré la sollicitude des Cours continentales, mais elle ne réclamera pas moins
               des méditations profondes de la part du Cabinet Britannique.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>

      </back>
   </text>
</TEI>