<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Note Metternichs an den Geschäftsträger in Madrid </title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X" xml:id="SK">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename>
    </persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
<name ref="#KS">Karin Schneider</name>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>V_I_19</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">238-240</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Note <persName ref="#p.8">
                                    <surname>Metternichs</surname>
                                </persName> an den Geschäftsträger in <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                     </title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>


                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-12-14">14.
                        Dezember 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Note des Fürsten Metternich an den Geschäftsträger in Madrid </head>
               <witness corresp="#w.26">
                        <bibl type="print">Archive diplomatique/Diplomatisches
                     Archiv, Bd. 3, S. 441–445;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.5">
                        <bibl type="print">BFSP Bd. 10 (1822/23), S. 917–920 (Note
                     hier datiert auf <date when="1822-12-02">2. Dezember
                  1822</date>);</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.25">
                        <bibl type="print">Ghillany, Diplomatisches Handbuch, Bd. 2,
                     S. 450–453;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.31">
                        <bibl type="print">Martens, Guide diplomatique, Bd. 2, S.
                     424–428;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.14">
                        <bibl type="print">Martens, Nouveau recueil, Bd. 6, S.
                     190–195.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die österreichische Regierung übermittelt ihrem <rs ref="#p.177" type="person">Geschäftsträger in
                     <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                    </rs> ihre Sichtweise der Revolution
               in <country>Spanien</country> und erklärt, dem Ende der politischen Isolation des
               Landes nur dann zuzustimmen, wenn der <rs ref="#p.30" type="person">König</rs> wieder volle
               Entscheidungsfreiheit erhalte.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="238r"/>
            <p>
                    <add hand="#M" place="top">
                        <choice>
                     <abbr>Cab.</abbr>
                     <expan>Cabinet</expan>
                  </choice> Autrichien</add>
                </p>
            <head>
                    <add place="top" hand="#M">Projet de dépêche ostensible au <persName ref="#p.177">
                            <roleName>Comte</roleName>
                     <surname>de Brunetti</surname>
                        </persName>
                    </add>
            </head>
            <p>La situation dans laquelle se trouve la Monarchie Espagnole <rs xml:id="n.1">à la
                  suite des évènemens qui s’y sont passés depuis deux ans</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.1">Zur Revolution in <country>Spanien</country>, die mit einem
                  Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren Anfang
                  nahm, vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. </note> était un objet de trop
               haute importance pour ne pas avoir sérieusement occupé les Cabinets réunis à
                  <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName>. L’<rs ref="#p.16" type="person">Empereur</rs>,
               notre Auguste Maître, a voulu que Vous fussiez informé de Sa manière d’envisager
               cette grave question ; et c’est pour cet effet que je Vous adresse la présente
               dépêche.</p>
            <p>La révolution d’Espagne a été jugée pour nous dès son origine. Selon les décrets
               éternels de la Providence, le bien ne peut pas plus naître pour les Etats que pour
               les individus de l’oubli des premiers devoirs imposés à l’homme dans l’ordre social ;
               ce n’est pas par de coupables illusions pervertissant l’opinion, égarant la
               conscience des peuples, que doit commencer l’amélioration de leur sort ; et la
               révolte militaire ne peut jamais former la base d’un Gouvernement heureux et
               durable.</p>
            <p>La révolution d’Espagne, considérée sous le seul rapport de l’influence funeste
               qu’elle a exercée sur le Royaume qui l’a subie, serait un évènement digne de toute
               l’attention et de tout l’intérêt des Souverains étrangers ; car la prospérité ou la
               ruine d’un des Pays les plus intéressans de l’Europe ne saurait être à leurs yeux une
               alternative indifférente ; les ennemis seuls de ce Pays, s’il pouvait en avoir,
               auraient le droit de regarder avec froideur les convulsions qui le<pb n="238v"/>
               déchirent. Cependant, une juste répugnance à toucher aux affaires intérieures d’un
               Etat indépendant déterminerait peut-être ces Souverains à ne pas se prononcer sur la
               situation de l’<country>Espagne</country> si le mal opéré par sa révolution s’était
               concentré, et pouvait se concentrer dans son intérieur. Mais tel n’est pas le cas.
               Cette révolution, avant même d’être parvenue à sa maturité, a provoqué déjà de grands
               désastres dans d’autres pays ; c’est elle qui, par la contagion de ses principes et
               de ses exemples et par les intrigues de ses principaux artisans, a créé les
               révolutions <rs xml:id="n.2">de <country>Naples</country>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.2">Am <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die
                  Militärgarnison in Nola, 35 km von <placeName ref="#loc.11">Neapel</placeName>
                  entfernt. Das Datum gilt als Beginn der Revolution im <country>Königreich beider
                     Sizilien</country>. Vgl. Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon;
                  Gin, Sanfedisti, Carbonari, Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S.
                  129–149. Zur Reaktion der Großmächte vgl. zuletzt Jarrett, The Congress of Vienna,
                  S. 248–285 sowie die Editionen der Dokumente der Kongresse von Troppau und
                  Laibach. </note> et <rs xml:id="n.3">du <country>Piémont</country>
                    </rs>
                    <note type="editorial" target="#n.3">Im März 1821 war im <country>Königreich
                     Sardinien-Piemont</country> eine Revolution ausgebrochen, die rasch durch
                  österreichische Truppen niedergeschlagen wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa,
                  S. 150–165; Broers, Napoleonic Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S.
                  270–284.</note> ; c’est elle qui aurait embrasé l’Italie toute entière, menacé la
                  <country>France</country>, compromis l’Allemagne, sans l’intervention des
               Puissances qui ont préservé l’Europe de ce nouvel incendie. Partout les funestes
               moyens employés en <country>Espagne</country> pour préparer et exécuter la révolution
               ont servi de modèle à ceux qui se flattaient de lui ouvrir de nouvelles conquêtes ;
               partout la <rs xml:id="n.4">Constitution Espagnole</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.4">Zur spanischen Verfassung von Cádiz, veröffentlicht am <date when="1812-03-19">19. März 1812</date> und am <date when="1820-03-08">8. März
                     1820</date> durch <persName ref="#p.30">
                            <roleName>König</roleName>
                     <surname>Ferdinand VII.</surname>
                        </persName> erneut in Kraft gesetzt, vgl.
                  Timmermann, Die „Gemäßigte Monarchie“; BFSP Bd. 6 (1819/20), S. 237–279; Brand,
                  Schlegelmilch, Kirsch (Hgg.), Quellen.</note> est devenue le point de réunion et
               le cri de guerre d’une faction conjurée contre la sûreté des Trônes et contre le
               repos des Peuples.</p>
            <p>Le mouvement dangereux que la révolution d’Espagne avait imprimé à tout le midi de
               l’Europe a mis l’Autriche dans la pénible nécessité de recourir à des mesures peu
               d’accord avec la marche pacifique qu’elle aurait voulu invariablement poursuivre.
               Elle a vu <rs xml:id="n.5">une partie de ses Etats</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.5">1814 wurden die Lombardei und Venetien ein Teil des
                     <country>Kaisertums Österreich</country> und bildeten das Königreich
                  Lombardo-Venetien. Vgl. Gottsmann, Malfèr, Die Vertretungskörperschaften; Helfert,
                  Kaiser Franz von Österreich; Rath, The Provisional Austrian Regime; Pesendorfer,
                  Eiserne Krone. </note> entourée de séditions cernée par des complots incendiaires,
               à la veille même d’être attaquée par des conspirateurs dont les premiers essais se
               dirigeaient contre ses frontières. Ce n’est que par de grands efforts et de<pb n="239r"/> grands sacrifices que l’Autriche a pu rétablir la tranquillité en
               Italie et déjouer des projets dont le succès n’eût été rien moins qu’indifférent pour
               le sort de ses propres provinces.</p>
            <p>
                    <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté Impériale</rs> ne peut d’ailleurs que soutenir dans les
               questions relatives à la révolution d’Espagne les mêmes principes qu’Elle a toujours
               hautement manifestés. Dans l’absence même de tout danger direct pour les peuples
               confiés à Ses soins, l’<rs ref="#p.16" type="person">Empereur</rs> n’hésitera jamais à désavouer et
               à réprouver ce qu’Il croit faux, pernicieux et condamnable dans l’intérêt général des
               Sociétés humaines. Fidèle au sistème de conservation et de paix, pour le maintien
               duquel <rs ref="#t.42" type="treaties">Elle a contracté avec Ses Augustes Alliés des engagemens
                  inviolables</rs>, <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté</rs> ne cessera de regarder le
               désordre et les bouleversemens, quelque partie de l’Europe qui puisse en être la
               victime, comme un objet de vives sollicitudes pour tous les Gouvernemens, et chaque
               fois que l’<rs ref="#p.16" type="person">Empereur</rs> pourra se faire entendre dans le tumulte de
               ces crises déplorables, Il croira avoir rempli un devoir dont aucune considération ne
               saurait le dispenser.</p>
            <p>Il me serait difficile de croire, <rs ref="#p.177" type="person">Monsieur le Comte</rs>, que le
               jugement énoncé par <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté Impériale</rs> sur les évènemens qui
               se passent en <country>Espagne</country> puisse être mal compris ou mal interprété
               dans ce pays. Aucun objet d’intérêt particulier, aucun choc de prétentions
               réciproques, aucun sentiment de méfiance ou de jalousie ne saurait inspirer à notre
               Cabinet une pensée en opposition avec le bien-être de l’<country>Espagne</country>.
               La maison d’Autriche n’a qu’à remonter à sa propre histoire pour y trouver les plus
               puissans motifs d’attachement,<pb n="239v"/> d’égard et de bienveillance pour une
               Nation qui peut se rappeler avec un juste orgueil ces siècles de glorieuse mémoire où
                  <quote>« le soleil n’avait pas de couchant pour Elle »</quote>, pour une Nation
               qui, forte de ses institutions respectables, de ses vertus héréditaires, de ses
               sentimens religieux, de son amour pour ses Rois, s’est illustrée dans tous les temps
               par un patriotisme toujours loyal, toujours généreux, et bien souvent héroïque. À une
               époque peu éloignée de nous, cette Nation a encore étonné le monde par le courage, le
               dévouement et la persévérance qu’elle a opposés à l’ambition usurpatrice qui
               prétendait la priver de Ses Monarques et de Ses lois ; et l’Autriche n’oubliera
               jamais combien <rs xml:id="n.6">la noble résistance du Peuple Espagnol lui a été
                  utile dans un moment de grand danger pour elle-même</rs>.<note type="editorial" target="#n.6">Bezieht sich auf den Aufstand der spanischen Bevölkerung gegen das
                  napoleonische Regime. Vgl. dazu Esdaile, Fighting Napoleon; Malye, Napóleon et la
                  folie espagnole.</note>
            </p>
            <p>Ce n’est donc pas sur l’<country>Espagne</country>, ni comme Nation, ni comme
               Puissance, que peut porter le langage sévère dicté à <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté
                  Impériale</rs> par Sa conscience et par la force de la vérité ; il ne s’applique
               qu’à ceux qui ont ruiné et défiguré l’<country>Espagne</country>, et qui persistent à
               prolonger ses souffrances.</p>
            <p>En se réunissant à <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> à Ses Augustes Alliés,
                  <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté Impériale</rs> a eu le bonheur de retrouver dans Leurs
               conseils les mêmes dispositions bienveillantes et désintéressées qui ont constamment
               guidé les Siens. Les paroles qui partiront pour <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName> constateront ce fait, et ne laisseront aucun doute sur
               l’empressement sincère des Puissances à servir la cause de
                  l’<country>Espagne</country>, en Lui démontrant la nécessité de changer de route.
               Il est certain que les embarras qui l’accablent se sont accrus depuis<pb n="240r"/>
               peu dans une progression effrayante. Les mesures les plus rigoureuses, les expédiens
               les plus hazardés ne peuvent plus faire marcher son administration ; la guerre civile
               est allumée dans plusieurs de ses provinces ; ses rapports avec la plus grande partie
               de l’Europe sont dérangés ou suspendus ; ses relations même avec la
                  <country>France</country> ont pris un caractère si problématique qu’il est permis
               de se livrer à des inquiétudes sérieuses sur les complications qui peuvent en
               résulter. Un pareil état de choses ne justifierait-il pas les plus sinistres
               pressentimens ?</p>
            <p>Tout Espagnol éclairé sur la véritable situation de sa patrie doit sentir que pour
               briser les chaines qui pèsent aujourd’hui sur le <rs ref="#p.30" type="person">Monarque</rs> et sur
               le Peuple, il faut que l’<country>Espagne</country> mette un terme à cet état de
               séparation du reste de l’Europe dans lequel les derniers évènemens l’ont jetée. Il
               faut que des rapports de confiance et de franchise se rétablissent entr’Elle et les
               autres Gouvernemens ; rapports qui, en garantissant d’un côté sa ferme intention de
               s’associer à la cause commune des Monarchies Européennes, puissent lui fournir de
               l’autre côté les moyens de faire valoir sa volonté réelle et d’écarter tout ce qui
               peut la dénaturer ou la comprimer. Mais pour arriver à ce but, il faut avant tout que
               son <rs ref="#p.30" type="person">Roi</rs> soit libre ; non seulement de cette liberté personnelle
               que tout individu peut réclamer sous le règne des lois, mais de celle dont un
               Souverain doit jouir pour remplir Sa haute vocation. Le <rs ref="#p.30" type="person">Roi
                  d’Espagne</rs> sera libre du moment qu’Il aura le<pb n="240v"/> pouvoir de faire
               cesser les malheurs de Son Peuple, de ramener l’ordre et la paix dans Son Royaume, de
               s’entourer d’hommes également dignes de Sa confiance par leurs principes et par leurs
               lumières, de substituer enfin à un régime, reconnu impraticable par ceux mêmes que
               l’égoïsme ou l’orgueil y tiennent encore attachés, un ordre de choses, dans lequel
               les droits du Monarque seraient heureusement combinés avec les vrais intérêts et les
               vœux légitimes de toutes les classes de la Nation. Lorsque ce moment sera venu,
                  l’<country>Espagne</country>, fatiguée de sa longue tourmente, pourra se flatter
               de rentrer en pleine possession des avantages que le Ciel lui a départis et que le
               noble caractère de ses habitans lui assure ; elle verra renaître les liens qui
               l’unissaient à toutes les Puissances Européennes ; et <rs ref="#p.16" type="person">Sa Majesté
                  Impériale</rs> se félicitera de n’avoir plus à Lui offrir que les vœux qu’Elle
               forme pour sa prospérité et tous les bons services qu’Elle sera en état de rendre à
               un ancien Ami et Allié.</p>
            <p>Vous ferez de la présente dépêche, <rs ref="#p.177" type="person">Monsieur le Comte</rs>, l’usage
               le plus approprié aux circonstances, dans lesquelles Vous Vous trouverez en la
               recevant. Vous êtes autorisé à en faire lecture au <rs ref="#p.181" type="person">Ministre des
                  Affaires étrangères</rs> ainsi qu’à lui en donner copie s’il le demande.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>

      </back>
   </text>
</TEI>