<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Denkschrift Nesselrodes (Russlands)</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <idno>V_I_04</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">150-155</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Denkschrift Nesselrodes (Russlands)</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>
                  <p>Das Schriftstück liegt zweifach ein: fol. 150, 153–155 (handschriftlich) und
                     151–152 (Lithographie). Die Transkription folgt der Version fol. 151–152. </p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-10-20">20.
                        Oktober 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die Vertreter Russlands erklären, dass der <rs ref="#p.17" type="person">Zar</rs>
               <ref target="Verona_I_2.xml">die von Außenminister <persName ref="#p.174">
                            <surname>Montmorency</surname>
                        </persName> im Namen der französischen
                  Regierung am <date when="1822-10-20">20. Oktober 1822</date> gemachten
                  Ausführungen und Fragen</ref> zustimmend zur Kenntnis genommen habe und der
               französischen Regierung seine Unterstützung in Hinblick auf Maßnahmen gegen die
               Revolution bzw. die Regierung anbiete.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="151r"/>
            <p>
                    <add place="top">N. 4.</add>
                </p>
            
                    <head>Réponse confidentielle du Cabinet de Russie au <ref target="Verona_I_2.xml">précis des communications verbales faites par <choice>
                        <abbr>Mr.</abbr>
                        <expan>Monsieur</expan>
                     </choice> le <persName ref="#p.174">
                                <roleName>Vicomte</roleName>
                        <surname>de Montmorency</surname>
                            </persName><lb/> à la Conférence du <date when="1822-10-20">20 Octobre</date>
                        </ref>
                    </head>
               <opener><dateline><placeName ref="#loc.68">Veróne</placeName> le <date when="1822-10-20">
                        <add hand="#A" place="inspace">
                            <unclear>(20)</unclear>
                        </add> Octobre 1822</date>.</dateline></opener> 
            <p>Le <rs ref="#p.13" type="person">Plénipotentiaire de Russie</rs> a porté à la connoissance de l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs>, Son Maître, le précis des communications verbales
               faites par Monsieur <rs ref="#p.174" type="person">le Ministre des Affaires étrangères</rs> de <rs ref="#p.15" type="person" xml:id="n.1">Sa Majesté Très Chrétienne</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.1">Ehrentitel des Königs von Frankreich. </note> à la Conférence du
                  <date when="1822-10-20">20 Octobre</date>.</p>
            <p>
                    <rs ref="#p.17" type="person">Sa Majesté Impériale</rs> a lu avec un vif intérêt le résumé de ces
               importantes ouvertures, et leur objet a fixé Sa plus sérieuse attention.</p>
            <p>Dès le mois d’Avril de l’année 1820 la Russie avait signalé les conséquences du
               triomphe de <rs xml:id="n.2">la révolution en <country>Espagne</country>
                    </rs>.<note type="editorial" target="#n.2">Zur Revolution in <country>Spanien</country>, die
                  mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren
                  Anfang nahm, vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. In Portugal war am 24.
                  August 1820 eine Revolution ausgebrochen; vgl. Birmingham, A Concise History, S.
                  111–113. </note> Plus Elle désirait sincèrement que la nation Espagnole pût jouir
               enfin du bonheur auquel sa noble persévérance dans une lutte glorieuse lui avait
               assuré tant de titres, plus Elle s’étoit empressée de Se joindre à Ses Alliés pour
               donner à cette nation des preuves d’une bienveillante sollicitude, et plus Elle
               devait improuver un attentat qui présageoit à l’<country>Espagne</country> les
               malheurs inséparables des concessions que la violence arrache à l’autorité
               légitime.</p>
            <p>Les craintes de <rs ref="#p.17" type="person">Sa Majesté Impériale</rs> ne se<pb n="151v"/> sont
               que trop justifiées depuis.</p>
            <p>Peu de pays ont eu plus de maux à souffrir que l’<country>Espagne</country>. Peu de
               pays ont attiré plus de désastres sur le reste de l’Europe.</p>
            <p>Au dedans l’anarchie réduite en principe, le pouvoir devenu le prix des insultes
               faites au Trône et à la Religion, le désordre livrant à l’action d’un fléau
               destructeur des populations tout-entières, la perte des riches possessions du nouveau
               monde presque consommée, la fortune publique dissipée, les doctrines les plus
               subversives ouvertement prêchées, quelques sujets fidèles s’armant pour la défense de
               leur <rs ref="#p.30" type="person">Souverain</rs>, et ce Souverain forcé de les proscrire.</p>
            <p>Au dehors le triste spectacle qui se présente dans les contrées que les artisans des
               troubles de l’Europe avaient destinées à être la proie des révolutions. <rs xml:id="n.3">L’année dernière, les Siciles en feu</rs>,<note type="editorial" target="#n.3">Am <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die
                  Militärgarnison in Nola, 35 km von <placeName ref="#loc.11">Neapel</placeName>
                  entfernt. Das Datum gilt als Beginn der Revolution im <country>Königreich beider
                     Sizilien</country>. Vgl. Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon;
                  Gin, Sanfedisti, Carbonari, Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S.
                  129–149. Zur Reaktion der Großmächte vgl. zuletzt Jarrett, The Congress of Vienna,
                  S. 248–285 sowie die Editionen der Dokumente der Kongresse von Troppau und
                  Laibach. </note> et les Puissances alliées contraintes à y placer le pouvoir
               légitime sous l’égide de leurs armes ; <rs xml:id="n.4">le <country>Piémont</country>
                  soulevé, essayant de propager la révolte dans le Nord de l’Italie, et provoquant
                  la même intervention, la même assistance</rs>.<note type="editorial" target="#n.4">Im März 1821 war im <country>Königreich Sardinien-Piemont</country> eine
                  Revolution ausgebrochen, die rasch durch österreichische Truppen niedergeschlagen
                  wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 150–165; Broers, Napoleonic
                  Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 270–284. </note> Aujourd’hui, une
               des plus belles parties de l’Europe désolée par une guerre terrible ; des sectes qui
               conspirent contre la tranquillité de tous les Etats, les Gouvernemens obligés par la
               loi même du salut des peuples à une surveillance rigoureuse et arrêtés dans
                  l’accomplissement<pb n="152r"/> des plus utiles améliorations, tels sont pour
                  l’<country>Espagne</country>, tels sont pour l’Europe les résultats à jamais
               funestes de <rs xml:id="n.5">l’insurrection dont Cadix a donné le déplorable
                  exemple</rs>.<note type="editorial" target="#n.5">In Cádiz hatte Oberstleutnant
                  Rafael del Riego am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> die Verfassung
                  von 1820 proklamiert. Vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. </note>
                </p>
            <p>Assurément il est impossible qu’un pareil état de choses n’excite les regrets et les
               inquiétudes de toutes les Puissances européennes. Elles ne peuvent y voir
               particulièrement pour la <country>France</country> que les dangers auxquels les
               événemens de <placeName ref="#loc.11">Naples</placeName> et de <placeName ref="#loc.64">Turin</placeName> avoient exposé l’<country>Autriche</country> ; et
               la <country>Russie</country> est fermement convaincue que tous les intérêts se
               réunissent pour faire désirer que l’incendie révolutionnaire soit comprimée en
                  <country>Espagne</country>.</p>
            <p>L’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs> a vu avec une vraie satisfaction la
                  <country>France</country> reconnoître cette importante vérité. Elle convient que
               le voisinage de la révolution d’<country>Espagne</country> l’expose à un péril
               imminent, Elle appréhende que de fatales étincelles n’allument sur son propre sol un
               feu difficile à éteindre. La <country>Russie</country> compte donc avec une entière
               certitude que le Gouvernement français saisira sans balancer la première occasion de
               rendre à la <country>France</country> Elle-même et aux autres Etats de l’Europe le
               service qu’ils attendent de Ses lumières, de Ses principes, de Sa position et des
               mesures qu’elle lui permet d’exécuter avec le plus de succès.</p>
            <p>De Son côté, l’<rs ref="#p.17" type="person">Empereur</rs> n’hésitera pas à prêter Son plus sincère
               appui au Gouvernement de <rs ref="#p.15" type="person">Sa Majesté Très Chrétienne</rs> pour tous
               les cas que<pb n="152v"/> Monsieur le <persName ref="#p.174">
                        <roleName>Vicomte</roleName>
                  <surname>de Montmorency</surname>
                    </persName> a indiqués aux Cabinets alliés dans
               la Conférence du <date when="1822-10-20">20 Octobre</date>, et le<rs ref="#p.13" type="person">
                  Plénipotentiaire de Russie</rs> a ordre de déclarer que <rs ref="#p.17" type="person">Sa Majesté
                  Impériale</rs> l’autorise à accéder aux propositions faites ce même jour par le
                  <rs ref="#p.174" type="person">Ministre des affaires étrangères de France</rs>, et à se
               concerter tant avec lui qu’avec les Plénipotentiaires des autres Cours alliées :</p>
            <p>1<hi rendition="#su">o</hi> Sur la rupture de toute relation diplomatique avec le
               Gouvernement Espagnol ;</p>
            <p>2<hi rendition="#su">o</hi> Sur les actes par lesquels seroit définie l’assistance
               morale que la <country>France</country> réclame dès-à-présent ;</p>
            <p>3<hi rendition="#su">o</hi> Sur les secours matériels qui pourroient lui devenir
               indispensables si Elle se trouvait dans la nécessité d’employer la force des armes
               contre les révolutionnaires d’<country>Espagne</country> ;</p>
            <p>4<hi rendition="#su">o</hi> Sur les restrictions dont Elle croira devoir accompagner
               les stipulations relatives à ces secours.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>

      </back>
   </text>
</TEI>