<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Note Bernstorffs an den preußischen Geschäftsträger in Madrid </title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename>
                    </persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X" xml:id="SK">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename>
    </persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
<name ref="#KS">Karin Schneider</name>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>V_I_21</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Lithographie">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">301–308</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Note <persName ref="#p.12">
                                    <surname>Bernstorffs</surname>
                                </persName> an
                        den <rs ref="#p.178" type="person">preußischen Geschäftsträger in <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                                </rs>
                            </title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Lithographie</p>
                  <p>Dokument liegt zweifach ein: Handschriftlich fol. 302–306, Lithographie fol.
                     301, 307–308. Die Transkription folgt der lithographierten Fassung. Zählung mit
                     Bleistift in der rechten oberen von fol. 302r: <q>16</q>.</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc.68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-11-22">22.
                        November 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listWit corresp="#m.1">
               <head>Note Bernstorffs an den preußischen Geschäftsträger in Madrid</head>
               <witness corresp="#w.26">
                        <bibl type="print">Archive diplomatique/ Diplomatisches
                     Archiv, Bd. 3, S. 428–432;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.5">
                        <bibl type="print">BFSP Bd. 10 (1822/23), S.
                  909–912;</bibl>
                    </witness>
               <witness corresp="#w.14">
                        <bibl type="print">Martens, Nouveau Recueil, Bd. 6, S.
                     178–182.</bibl>
                    </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Das preußische Kabinett beauftragt den <rs ref="#p.178" type="person">Geschäftsträger in <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                    </rs>, der spanischen Regierung ihre Sichtweise
               in Hinblick auf die inneren Zustände Spaniens und die daraus resultierenden
               Konsequenzen auf die Ruhe in Europa nahezubringen und zu erklären, dass vor der
               Wiederherstellung der Beziehungen zwischen <country>Spanien</country> und den
               europäischen Mächten der <rs ref="#p.30" type="person">spanische König</rs> volle
               Entscheidungsfreiheit erhalten müsse.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1">
            <pb n="301r"/>
            <metamark>
                    <add place="top" hand="#A">16.</add>
                </metamark>
            
                    <head>Dépêche du Cabinet de <placeName ref="#loc.9">Berlin</placeName>, adressée au
                     <rs ref="#p.178" type="person">Chargé d’Affaires</rs> de <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> le <rs ref="#p.18" type="person">Roi de Prusse</rs> à <placeName ref="#loc.24">Madrid</placeName>
                    </head>
                
            <opener>
                    <dateline>
                    <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName> le <date when="1822-11-22">
                        <supplied>22</supplied> Novembre 1822</date>.</dateline>
                </opener>
            <p>Au nombre des objets qui fixoient l’attention et réclamoient la sollicitude des <rs ref="#p.16 #p.18 #p.17" type="multi-person">Souverains</rs> et Cabinets réunis à <placeName ref="#loc.68">Vérone</placeName>, la situation de l’<country>Espagne</country> et
               ses rapports avec le reste de l’Europe ont occupé une première place.</p>
            <p>Vous connoissez l’intérêt que le <rs ref="#p.18" type="person">Roi</rs>, notre auguste Maître, n’a
               jamais cessé de prendre à <rs xml:id="n.1" ref="#p.30" type="person">
                        <choice>
                     <abbr>S. M.</abbr>
                     <expan>Sa Majesté</expan>
                  </choice> Catholique</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.1">Ehrentitel des
                  Königs von Spanien. </note> et à la Nation espagnole.</p>
            <p>Cette Nation si distinguée par la loyauté et l’énergie de son caractère, illustrée
               par tant de siècles de gloire et de vertus, et à jamais célèbre par le noble
               dévouement et l’héroïque persévérance qui l’ont fait triompher des efforts ambitieux
               et oppressifs de l’<rs ref="#p.50" type="person">usurpateur du Trône de France</rs>, a des titres
               trop anciens et trop bien fondés à l’intérêt et à l’estime de l’Europe entière pour
               que les Souverains puissent regarder avec indifférence les malheurs qui l’accablent
               et ceux dont Elle est menacée.</p>
            <p>L’événement le plus déplorable est venu subvertir les antiques bases de la Monarchie
               espagnole, compromettre le caractère de la nation, attaquer et empoisonner la
               prospérité publique dans ses premières sources.</p>
            <p>
                    <rs xml:id="n.2">Une révolution, sortie de la révolte militaire</rs>,<note type="editorial" target="#n.2">Zur Revolution in <country>Spanien</country>, die
                  mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren
                  Anfang nahm, vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. </note> a soudainement
               rompu tous les liens du devoir, renversé tout ordre légitime et décomposé les élémens
               de l’édifice social qui n’a pu tomber sans couvrir le pays entier de Ses
               décombres.</p>
            <pb n="301v"/>
            <p>On crut pouvoir remplacer cet édifice, en arrachant à un <rs ref="#p.30" type="person">Souverain</rs>, déjà dépouillé de toute autorité réelle et de toute liberté de
               volonté, <rs xml:id="n.3">le rétablissement de la Constitution des Cortes de l’année
                  1812</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.3">Verfassung von Cádiz aus dem Jahr
                  1812, in <country>Spanien</country> wieder eingeführt 1820; vgl. Timmermann, Die
                  „Gemäßigte Monarchie“; BFSP Bd. 6 (1819/20), S. 237–279; Brand, Schlegelmilch,
                  Kirsch (Hgg.), Quellen. </note> qui, confondant tous les élémens et tous les
               pouvoirs, ne partant que du seul principe d’une opposition permanente et légale
               contre le Gouvernement, devait nécessairement détruire cette autorité centrale et
               tutélaire, qui fait l’essence du système monarchique.</p>
            <p>L’événement n’a pas tardé à faire connoître à l’<country>Espagne</country> les fruits
               d’une aussi fatale erreur.</p>
            <p>La révolution, c’est-à-dire le déchainement de toutes les passions contre l’ancien
               ordre de choses, loin d’être arrêtée ou comprimée, a pris un développement aussi
               rapide qu’effrayant. Le Gouvernement, impuissant et paralysé, n’a plus en aucun moyen
               ni de faire le bien, ni d’empêcher ou d’arrêter le mal. Tous les pouvoirs se trouvant
               concentrés, cumulés et confondus dans une assemblée unique ; cette assemblée n’a
               présenté qu’un conflit d’opinions et de vues, et un froissement d’intérêts et de
               passions, au milieu desquels les propositions et les résolutions les plus disparates
               se sont constamment croisées, combattues et neutralisées. L’ascendant des funestes
               doctrines d’une philosophie désorganisatrice n’a pu qu’augmenter l’égarement général,
               jusqu’à ce que, selon la pente naturelle des choses, toutes les notions d’une saine
               politique fussent abandonnées pour de vaines théories et tous les sentimens de
               justice et de modération sacrifiés aux rêves d’une fausse liberté. Dès lors des
               institutions établies sous le prétexte d’offrir des garanties contre<pb n="308r"/>
               l’abus de l’autorité ne furent plus que des instrumens d’injustice et de violence, et
               un moyen de couvrir ce système tyrannique d’une apparence légale. L’on n’hésita plus
               à abolir sans ménagemens les droits les plus anciens et les plus sacrés, à violer les
               propriétés les plus légitimes et à dépouiller l’église de sa dignité, de ses
               prérogatives et de ses possessions. Il est permis de croire que le pouvoir
               despotique, exercé par une faction pour le malheur du pays, se seroit plutôt brisé
               entre ses mains, si les déclamations trompeuses sorties de la Tribune, les
               vociférations féroces des clubistes et la licence de la presse n’avoient pas comprimé
               l’opinion et étouffé la voix de la partie saine et raisonnable de la Nation espagnole
               qui, l’Europe ne l’ignore pas, en forme l’immense majorité. Mais la mesure de
               l’injustice a été comblée, et la patience des Espagnols fidèles paraît enfin avoir
               trouvé son terme. Déjà le mécontentement éclate sur tous les points du Royaume, et
               des provinces entières sont embrasées par le feu de la guerre civile.</p>
            <p>Au milieu de cette cruelle agitation l’on voit le <rs ref="#p.30" type="person">Souverain</rs> du
               pays réduit à une impuissance absolue, dépouillé de toute liberté d’action et de
               volonté, prisonnier dans <rs ref="#loc.24" type="place">Sa Capitale</rs>, séparé de tout ce qui
               Lui restait de serviteurs fidèles, abreuvé de dégouts et d’insultes, et exposé du
               jour au lendemain à des attentats dont la faction, si même elle ne les provoque pas
               sur lui, n’a conservé aucun moyen de le garantir.</p>
            <p>
                    <rs ref="#p.178" type="person">Vous, Monsieur,</rs> qui avez été témoin de l’origine<pb n="308v"/>
               des progrès et des résultats de la révolution de l’année 1820, Vous êtes à même de
               reconnoître et d’attester qu’il n’y a rien d’exagéré dans le tableau que je viens
               d’en tracer rapidement. Les choses en sont venues au point que les Puissances de
               l’Europe doivent enfin se demander quels sont aujourd’hui et quels seront désormais
               leurs rapports avec l’<country>Espagne</country>.</p>
            <p>L’on avait pu se flatter que la maladie affreuse dont l’<country>Espagne</country> se
               trouve attaquée éprouverait des crises propres à ramener cette ancienne Monarchie à
               un ordre de choses compatible avec son propre bonheur et avec des rapports d’amitié
               et de confiance avec les autres Etats de l’Europe. Mais cet espoir se trouve
               jusqu’ici déçu. L’état moral de l’<country>Espagne</country> est aujourd’hui tel que
               ses relations avec les Puissances étrangères doivent nécessairement se trouver
               troublées ou interverties. Des doctrines subversives de tout ordre social y sont
               hautement prêchées et protégées. Des insultes contre les premiers Souverains de
               l’Europe remplissent impunément les Journaux. Les sectaires de l’Espagne font courir
               leurs Emissaires pour associer à leurs travaux ténébreux tout ce qu’il y a dans les
               pays étrangers de conspirateurs contre l’ordre public et contre l’autorité
               légitime.</p>
            <p>L’effet inévitable de tant de désordres se fait surtout sentir dans l’altération des
               rapports entre l’<country>Espagne</country> et la <country>France</country>.
               L’irritation qui en résulte est de nature à donner les plus justes alarmes pour la
               paix entre les deux Royaumes. Cette considération suffiroit pour déterminer les
               Puissances alliées à rompre<pb n="307v"/> le silence sur un état de choses qui d’un
               jour à l’autre peut compromettre la tranquillité de l’Europe.</p>
            <p>Le Gouvernement espagnol veut-il et peut-il apporter des remèdes à des maux aussi
               palpables et aussi notoires ? Veut-il et peut-il prévenir ou réprimer les effets
               hostiles et les provocations insultantes qui résultent pour les Gouvernemens
               étrangers de l’attitude que la révolution lui a donnée et du système qu’elle a
               établi ?</p>
            <p>Nous concevons que rien ne doit être plus contraire aux intentions de <rs ref="#p.30" type="person">Sa Majesté Catholique</rs> que de se voir placée dans une position aussi pénible
               envers les Souverains étrangers, mais c’est précisément parce que ce <rs ref="#p.30" type="person">Monarque</rs>, seul organe authentique et légitime entre
                  l’<country>Espagne</country> et les autres Puissances de l’Europe, se trouve privé
               de Sa liberté et enchainé dans Ses volontés que ces Puissances voyent Leurs rapports
               avec l’<country>Espagne</country> dénaturés et compromis.</p>
            <p>Ce n’est pas aux Cours étrangères à juger quelles institutions répondent le mieux au
               caractère, aux mœurs et aux besoins réels de la Nation Espagnole, mais il leur
               appartient indubitablement de juger des effets que des expériences de ce genre
               produisent par rapport à elles, et d’en laisser dépendre leurs déterminations et leur
               position future envers l’<country>Espagne</country>. Or le <rs ref="#p.18" type="person">Roi</rs>,
               notre Maître, est d’opinion que, pour conserver et rasseoir sur des bases solides ses
               relations avec les Puissances étrangères, le <choice>
                  <abbr>Gouvernem<hi rendition="#su">t</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Gouvernement</expan>
               </choice> espagnol ne saurait faire moins que d’offrir à ces dernières des preuves
               non équivoques de la liberté de <rs ref="#p.30" type="person">Sa Majesté Catholique</rs> et une
               garantie suffisante de Son intention et de Sa faculté d’écarter les causes de nos
                  griefs<pb n="307r"/> et de nos trop justes inquiétudes à Son égard.</p>
            <p>Le <rs ref="#p.18" type="person">Roi</rs>
                    <rs ref="#p.178" type="person">Vous</rs> ordonne, Monsieur, de ne pas dissimuler cette opinion au
               Ministère espagnol, mais de lui faire lecture de la présente Dépêche, de lui en
               donner copie s’il Vous en témoigne le désir, et de l’inviter à s’expliquer
               franchement et clairement sur ce qui en fait l’objet.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>

      </back>
   </text>
</TEI>