<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions" xml:id="Verona_I_1.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_2.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
<title type="main">Kongress von Verona</title> 
            <title type="main">I. Affaires d’Espagne</title>
            <title type="main">Vertrauliche Denkschrift Metternichs</title>
            <title type="sub">Digitale Edition</title>
            <editor>
               <persName>
                        <surname>Schneider</surname> <forename>Karin</forename></persName>
                </editor>
         <editor role="Technical_Editor">
    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/13281899X">
        <surname>Kurz</surname>
        <forename>Stephan</forename></persName>
</editor>
<respStmt>
    <resp>Transkription</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Wissenschaftliche Edition</resp>
    <name ref="#KS">Karin Schneider</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Technical Editor</resp>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Korrekturen</resp>
<name ref="#KS">Karin Schneider</name>
    <name ref="#SK">Stephan Kurz</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Daniel Schopper</name>
</respStmt>
<respStmt>
    <resp>Beratung Kodierung</resp>
    <name>Peter Andorfer</name>
</respStmt>
</titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
                    <date>2017-03-13</date>
                </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
<date when="2018-09-23" change="#initial">2018-09-23</date>
            <idno>V_I_01</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
                 <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability> <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1F15-B</tei:idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
    <note>Vergleiche auch die Projektbeschreibung in der <ref type="URI" target="../meta/Einleitung.xml">Einleitung</ref> sowie die Dokumentation der Applikation unter <ref type="URI" target="../meta/about.xml">„Über diese Webseite“</ref>.</note>
</notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="m.1" type="Ausfertigung">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <institution>ÖStA</institution>
                  <collection>HHStA, Staatskanzlei, Kongressakten</collection>
                  <idno>
                     <idno type="Karton">Kart. 23</idno>
                     <idno type="Faszikel"> Fasz. 43 (alt)</idno>
                     <idno type="Folia">80–92</idno>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <title>Vertrauliche Denkschrift Metternichs</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>Ausfertigung</p>
                  <p>Dokument liegt zweifach ein: fol. 81–86 Entwurf von der Hand <persName ref="#p_5">
                                <surname>Gentz</surname></persName>; fol. 80, 87–92 Ausfertigung.
                     Edition folgt der Ausfertigung. Konzept ist datiert mit 15. Oktober 1822.</p>
                  <p>Die angegebene Variante bezieht sich auf das Konzept.</p>

                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="A">Anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="A1">Weitere anonyme Hand</handNote>
                     <handNote xml:id="G">Friedrich Gentz</handNote>
                     <handNote xml:id="W">Nikolaus Wacken</handNote>
                     <handNote xml:id="AmB">Anonyme Hand mit Bleistift</handNote>
                     <handNote xml:id="AmR">Anonyme Hand mit Rotstift</handNote>
                     <handNote xml:id="M">Metternich</handNote>
                  </handDesc>

               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                            <placeName ref="#loc_68">Verona</placeName>
                            <date when="1822-10-15">15.
                        Oktober 1822</date>
                        </origin>
               </history>
            </msDesc>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der österreichische Staatskanzler <persName ref="#p_8">
                        <surname>Metternich</surname></persName> legt seine Ansichten hinsichtlich des
               diplomatischen Vorgehens der Mächte anlässlich der in <country>Spanien</country>
               sowie in <country>Portugal</country> ausgebrochenen Revolutionen dar und entwickelt
               ein Arbeitsprogramm für die Zusammenkunft in <placeName ref="#loc_68">Verona</placeName>.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
        <revisionDesc>
    <change xml:id="initial" when="2018-09-23" who="#SK">initial version for public beta release</change>
    <change notAfter="2018-09-23" who="#SK #KS">changetracking on ACDH git repository</change>
</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div decls="#m.1" hand="#A">
            <pb n="80r"/>
            <metamark>
                    <add place="top" hand="#AmB">No. 1.</add>
                </metamark>
            
                    <head>Mémoire confidentiel sur les affaires d’<country>Espagne</country> et de
                     <country>Portugal</country>
                    </head>
                
            <p>
                    <add place="margin" hand="#M">Remis le 15 <choice>
                     <abbr>Oct<hi rendition="#su">bre</hi>
                            </abbr>
                     <expan>Octobre</expan>
                  </choice> aux Cabinets de <hi rendition="#u">Russie</hi> &amp; de <hi rendition="#u">Prusse</hi>.</add>
                </p>
            <p>La <rs xml:id="n.1">révolution qui désole depuis deux ans
                     l’<country>Espagne</country> et le <country>Portugal</country></rs>
                    <note type="editorial" target="n.1">Zur Revolution in <country>Spanien</country>, die
                  mit einem Militäraufstand am <date when="1820-01-01">1. Jänner 1820</date> ihren
                  Anfang nahm, vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 117–128. In
                     <country>Portugal</country> war am <date when="1820-08-24">24. August
                     1820</date> eine Revolution ausgebrochen; vgl. Birmingham, A Concise History,
                  S. 111–113. </note> est un événement si riche en dangers non seulement pour les
               pays voisins, mais pour la totalité de l’Europe, que les <rs ref="#p_16 #p_18 #p_17" type="multi-person">Souverains alliés</rs>, à moins d’être indifférens sur la dignité de Leurs
               couronnes et sur les premiers intérêts de leurs peuples, ne sauroient le regarder
               sans les plus vives inquiétudes.</p>
            <p>Les deux Etats qui, par un concours de circonstances funestes, ont été atteints de
               cet épouvantable fléau, différoient essentiellement de ceux dans lesquels les
               principes de désorganisation sociale ont pris naissance ; et malgré le caractère
               alarmant que la révolution y a acquis dans ses développemens, cette différence
               primitive justifie encore <app>
                  <lem>l’espérance de la voir s’amortir et s’éteindre finalement<pb n="80v"/> chez
                     des peuples dont le caractère, les habitudes et les dispositions paroissoient
                     lui être si peu favorables. Les Puissances alliées doivent se placer dans
                     l’attitude la plus propre à seconder le mouvement rétrograde qui déjà se fait
                     sentir en <country>Espagne</country> ; et c’est à fixer cette attitude que les
                     Cabinets doivent consacrer leurs premières délibérations. Il importe d’autant
                     plus de ne pas se tromper dans ce premier travail que des remèdes appliqués mal
                     à propos pourroient <choice>
                        <abbr>facilem<hi rendition="#su">t</hi>
                                </abbr>
                        <expan>facilement</expan>
                     </choice> augmenter et prolonger des maux auxquels il serait si désirable de
                     pouvoir mettre un terme.</lem>
                  <rdg>
                            <subst hand="#G">
                        <del>l’espoir de la faire rétrograder et de l’éteindre enfin par des mesures
                           sagement combinées. C’est de la recherche de ces mesures que les Cabinets
                           ont à s’occuper avec le plus grand soin, et il est d’autant plus
                           important de ne pas se tromper dans ce premier travail que des remèdes
                           appliqués mal-à-propos pourroient facilement augmenter et prolonger les
                           maux auxquels il s’agit de mettre un terme</del>
                        <add>l’espérance de la voir s’amortir et s’éteindre finalement chez des
                           peuples dont le caractère, les habitudes et les dispositions paroissoient
                           lui être si peu favorables. Les puissances Alliées doivent se placer dans
                           l’attitude la plus propre à seconder le mouvement rétrograde qui déjà se
                           fait sentir en <country>Espagne</country> ; et c’est à fixer cette
                           attitude que les Cabinets doivent consacrer leurs premières
                           délibérations. Il importe d’autant plus de ne pas se tromper dans ce
                           premier travail que des remèdes appliqués mal à propos pourroient
                           facilement augmenter et prolonger des maux auxquels il seroit si
                           désirable de pouvoir mettre un terme</add>
                     </subst>
                        </rdg>
               </app>
            </p>
            <p>Les considérations relatives à cette grande question se placeront naturellement sous
               les trois points de vue suivans :</p>
            <p>1. Position des Puissances envers l’<country>Espagne</country> et le
                  <country>Portugal</country> ;</p>
            <p>2. But précis auquel doivent tendre les déterminations de ces Puissances ;</p>
            <pb n="87r"/>
            <p>3. Moyens pour arriver à ce but.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Ad 1.</hi> L’union des grandes Puissances a pour base la
               conservation de tous les droits et de toutes les libertés légitimes. Il suffit de ce
               fait pour se convaincre que la Péninsule occidentale se trouve, dans son état actuel,
               en opposition bien prononcée avec le principe fondamental de l’alliance.</p>
            <p>Les révoltes militaires de l’<rs xml:id="n.2">Île de Léon</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.2">Heute: San Fernando. </note> et de <placeName ref="#loc_71">Porto</placeName> ont été les points de départ de ces deux révolutions. Les
               changemens opérés dans le Gouvernement depuis cette époque ont reçu du pouvoir
               légitime une sanction factice qui lui a été arrachée par la violence. Le jour où les
               Puissances méconnoitroient cette vérité, elles compromettroient l’existence de tous
               les trônes, la stabilité de toutes les institutions, et par conséquent<pb n="87v"/>
               le repos de l’Europe. Nous n’avons point eu à déplorer jusqu’ici une faute aussi
               irréparable. Les Cours alliées, lorsque des considérations particulières les ont
               empêchées de se prononcer d’une manière positive, ont su au moins se maintenir sur
               une ligne de simple tolérance. Aucun acte de leur part n’a invalidé la force du
               principe, et nous ne doutons pas que <rs xml:id="n.3">la révolte militaire dans la
                  Péninsule n’eût essuyé depuis longtems le sort de celles de
                     <country>Naples</country></rs>
                    <note type="editorial" target="#n.3">Am <date when="1820-07-02">2. Juli 1820</date> meuterte die Militärgarnison in Nola, 35
                  km von <placeName ref="#loc_11">Neapel</placeName> entfernt. Das Datum gilt als
                       Beginn der Revolution im <country>Königreich beider Sizilien</country>. Vgl. Romani, The Neapolitan Revolution;
                  Stites, The four Horsemen; Davis, Naples and Napoleon; Gin, Sanfedisti, Carbonari,
                  Magistrati del Re; Späth, Revolution in Europa, S. 129–149. Zur Reaktion der
                  Großmächte vgl. zuletzt Jarrett, The Congress of Vienna, S. 248–285 sowie die
                  Editionen der Dokumente der Kongresse von Troppau und Laibach.</note> et <rs xml:id="n.4">du <country>Piémont</country></rs>
                    <note type="editorial" target="#n.4">Im März 1821 war im <country>Königreich Sardinien-Piemont</country>
                  eine Revolution ausgebrochen, die rasch durch österreichische Truppen
                  niedergeschlagen wurde. Vgl. Späth, Revolution in Europa, S. 150–165; Broers,
                  Napoleonic Imperialism; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 270–284. </note> si
                  <rs xml:id="n.5">les deux Puissances de l’Alliance qui sont soumises au régime
                  représentatif</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.5">
                        <country>Frankreich</country>, <country>Großbritannien</country>. </note> ne
               se trouvoient pas par leur position géographique précisément placées dans la première
               ligne de toute action matérielle possible sur l’<country>Espagne</country> et le
                  <country>Portugal</country>.</p>
            <p>En admettant donc que le jugement porté par les cinq Cours sur la situation
                  déplorable<pb n="88r"/> de ces pays soit foncièrement le même, il n’en est pas
               moins évident qu’un développement énergique et simultané des remèdes à opposer à un
               mal uniformément senti des remèdes employés avec tant de succès dans deux
               circonstances semblables devroit rencontrer des obstacles indépendans des lumières et
               de la volonté des Gouvernemens.</p>
            <p>Ces obstacles sont-ils assez puissans pour exclure toute chance de salut ? Nous ne le
               croyons pas, et nous ne pouvons le croire, sans admettre que le système
               représentatif, en privant un Gouvernement des moyens de venir au secours de l’ordre
               social attaqué dans ses bases, lui ôtât en même tems ceux de se garantir des dangers
               auxquels tôt ou tard il pourroit être exposé lui-même par le contrecoup de ces
               bouleversemens sur lesquels<pb n="88v"/> il auroit fermé les yeux. En reconnoissant
               que ce que des Puissances plus libres dans leur action eussent pu effectuer ne
               sauroit être rempli par les Gouvernemens représentatifs ni à un degré égal, ni
               surtout dans les mêmes formes, nous croyons nous tenir dans les bornes de la raison
               et de l’expérience.</p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Ad 2.</hi> Le but, auquel les Puissances doivent tendre dans
               l’intérêt général de l’Europe, comme dans celui des Royaumes de la Péninsule, est
               celui <hi rendition="#u">de vaincre la révolution</hi>.</p>
            <p>Ce but doit être clairement mis sous leurs yeux, et elles ne doivent jamais le perdre
               de vue sous peine de voir tourner contre leur propre cause les efforts auxquels le
               sentiment généreux et éclairé de leurs devoirs les auroient déterminées.</p>
            <p>
                    <rs xml:id="n.6">La soidisante Constitution que la révolte militaire a<pb n="89r"/>
                  imposée aux <rs ref="#p_30 #p_28" type="multi-person">deux Rois</rs> et à leurs peuples</rs>
                    <note type="editorial" target="#n.6">Verfassung von Cádiz aus dem Jahr 1812, in
                     <country>Spanien</country> wieder eingeführt 1820; vgl. Timmermann, Die
                  „Gemäßigte Monarchie“; BFSP Bd. 6 (1819/20), S. 237–279; Brand, Schlegelmilch,
                  Kirsch (Hgg.), Quellen. <country>Portugal</country> erhielt 1822 eine eigene
                  Verfassung: <ref target="http://www.verfassungen.eu/p/verf22-i.htm">
                     http://www.verfassungen.eu/p/verf22-i.htm </ref> (eingesehen am 17. August
                  2017). </note> doit être <hi rendition="#u">annulée</hi>, et non pas <hi rendition="#u">modifiée</hi>. Il s’agit de détruire la révolution ; modifier ce
               qu’elle a produit, ce serait la sanctionner. Tout secours que les Puissances
               prêteroient à une aussi fausse mesure porteroit infailliblement un coup fatal à la
               sûreté et au repos de l’Europe ; les révolutionnaires auroient gagné leurs procès, et
               les Puissances auroient applani elles-mêmes aux factieux de tous les pays les voies
               qui les conduiroient à de nouveaux attentats.</p>
            <p>Mais s’il ne peut entrer dans l’idée des Cabinets d’accueillir une erreur aussi
               grave, ils ne songeront pas non plus à faire retomber l’<country>Espagne</country>
               sous le régime qui y a subsisté depuis 1814 ; régime indéfinissable, également
               incompatible avec l’intérêt réel du <rs ref="#p_30" type="person">Monarque</rs> et le bonheur de
                  Ses<pb n="89v"/> sujets ; régime qui a préparé les catastrophes auxquelles nous
               avons vu succomber l’<country>Espagne</country> et bientôt après le
                  <country>Portugal</country>, et qui en amènerait de semblables partout où le
               pouvoir aurait le malheur de s’engager dans une route aussi périlleuse.</p>
            <p>Il faut sans doute des institutions à l’<country>Espagne</country> et au
                  <country>Portugal</country> ; mais ce n’est pas aux Puissances à les leur donner.
               C’est le <rs ref="#p_30" type="person">Roi</rs> redevenu libre qui doit présider à cette œuvre
               importante ; c’est lui qui, dans les formes anciennement consacrées, entouré d’hommes
               dignes de Sa confiance et de celle de la nation, doit chercher non pas dans de vaines
               théories, mais dans les droits positifs, dans les documens légitimes de l’histoire de
               Son Royaume ainsique dans les véritables besoins et dans les intérêts permanens de
               Ses peuples les institutions qui leur conviendront<pb n="90r"/> dans les
               circonstances où ils se trouvent actuellement, très différentes de celles sous
               lesquelles ils avaient vécu pendant des siècles.</p>
            <p>Renverser l’édifice révolutionnaire et remettre le <rs ref="#p_30" type="person">Roi</rs> en pleine
               jouissance de Sa liberté, voilà donc, suivant notre opinion, les deux résultats
               directs auxquels doivent aboutir les efforts des Puissances ; et sans prétendre
               qu’Elles renoncent au droit incontestable d’assister de leurs conseils, le <rs ref="#p_30" type="person">Souverain</rs> auquel elles auroient rendu d’aussi éminens services,
               bien persuadées au contraire qu’elles doivent exercer ce droit autant dans l’intérêt
               général de l’Europe que dans celui de la réorganisation des pays bouleversés, nous
               regardons toutefois comme indispensable que le <rs ref="#p_30" type="person">Roi</rs> soit placé
               auparavant dans une position qui Lui permette de réclamer<pb n="90v"/> ces conseils,
               et d’en profiter dans la tâche difficile de la reconstruction de Son
               Gouvernement.</p>
            <p>Qu’il nous soit permis d’alléguer à ce sujet quelques lignes d’une instruction
               adressée par le Cabinet de <placeName ref="#loc_7">Vienne</placeName> à un de Ses
               Ministres vers la fin du mois de Juillet dernier. Notre pensée s’y retrouve toute
               entière :</p>
            <p>
                    <quote>« La <hi rendition="#u">contre-révolution</hi> est un fait simple,
                  indubitablement du ressort des pouvoirs légitimes, réunissant le droit et la
                  faculté de mettre un terme à des usurpations et à des désordres révolutionnaires.
                  La <hi rendition="#u">constitution</hi> qui convient à un peuple dans telle
                  position donnée est au contraire une question complexe et difficile, par laquelle
                  le rétablissement de l’ordre dans un pays livré à l’anarchie peut tout au plus <hi rendition="#u">finir</hi>, mais ne doit jamais <hi rendition="#u">commencer</hi>. »</quote>
                </p>
            <p>
               <hi rendition="#u">Ad 3.</hi> Les moyens que les<pb n="91r"/> Puissances peuvent
               employer pour combattre le mal et pour se rapprocher de leur but appartiendront ou à
               l’action <hi rendition="#u">morale</hi> ou à l’action <hi rendition="#u">matérielle</hi>. Les uns et les autres seront plus forts ou plus foibles selon
               qu’ils auront été mis en œuvre par la totalité ou par une simple fraction de
               l’alliance.</p>
            <p>En fait d’action morale, il se présente un moyen aussi naturel qu’efficace, qui
               serait l’interruption des relations diplomatiques avec les Gouvernemens en proie aux
               révolutions. Mais une mesure pareille perdroit beaucoup de sa force et pourroit même
               entraîner des inconvéniens positifs si elle n’étoit pas simultanément adoptée par
               tous les membres de l’alliance.</p>
            <p>L’action matérielle peut se manifester par des mesures aggressives ou par des
                  mesures<pb n="91v"/> de défense. Les révolutionnaires s’empresseront toujours de
               les confondre pour égarer et dérouter l’opinion. Les Cabinets ne s’y méprendront
               pas ; et quelques puissent être les résolutions qu’une nécessité évidente ou le cours
               incalculable des événemens prescriroient à la Puissance placée dans la première ligne
               de l’action, ils ne manqueront jamais au devoir de renforcer l’attitude de cette
               Puissance par les démonstrations les moins problématiques du principe de solidarité
               sur lequel repose l’alliance.</p>
            <p>Toute mesure aggressive, proprement dite, que le Gouvernement français pourroit juger
               à propos d’employer contre la faction révolutionnaire en <country>Espagne</country>,
               seroit à notre avis accompagnée de très grands dangers pour le repos de Son propre
               pays. De l’autre côté, tout refus d’appui de la part des alliés en faveur de la
                  <country>France</country>
                    <pb n="92r"/> attaquée ou menacée annonceroit la
               dissolution de l’alliance et le triomphe de la révolution.</p>
            <p>En partant de ces principes, les Cabinets auront à travailler dès-à-présent :</p>
            <p>1. À s’assurer qu’à l’égard des révolutions d’<country>Espagne</country> et de
                  <country>Portugal</country> les cinq Cours se trouvent placées, autant qu’un
               concert pareil pourra être constaté ou amené par des délibérations communes, sur une
               même ligne de jugement et de détermination ;</p>
            <p>2. À s’entendre sur les bases générales qui régleroient leur marche dans cette
               affaire et dont elles feroient l’application convenable dans les cas qui exigeroient
               leur intervention.</p>
         </div>
      </body>
      
   
    <back>
            <listPerson>
                <person xml:id="p_5">
                    <persName>
                        <forename>Friedrich</forename>
                        <surname>Gentz</surname></persName>
                    <birth>1764</birth>
                    <death>1832</death>
                    <note>Protokollführer; vgl. zu seiner Person Kronenbitter, Wort und Macht;
                        Cahen, Gentz; Mann, Friedrich von Gentz; Schneider, Werner, Europa in Wien,
                        S. 169–170.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/2522018/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118538489/</idno></person>
                <person xml:id="p_8">
                    <persName>
                        <surname>Metternich</surname>
                        <forename>Clemens Wenzel Lothar</forename>
                        <roleName>Fürst</roleName></persName>
                    <birth>1773</birth>
                    <death>1859</death>
                    <note>Österreichischer Außenminister, ab 1821 österreichischer Haus-, Hof- und
                        Staatskanzler; vgl. zu seiner Person Siemann, Metternich; Šedivý,
                        Metternich; Srbik, Metternich; Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        237–239.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/49258230/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118581465/</idno></person>
                <person xml:id="p_16">
                    <persName>
                        <surname>Franz I.</surname>
                        <roleName>Kaiser von Österreich</roleName></persName>
                    <birth>1768</birth>
                    <death>1835</death>
                    <note>Vgl. Mikoletzky, Franz II. (I.); Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        154–155; Ziegler, Franz II./I.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/36912131/</idno></person>
                <person xml:id="p_18">
                    <persName>
                        <surname>Friedrich Wilhelm III.</surname>
                        <roleName>König von Preußen</roleName></persName>
                    <birth>1770</birth>
                    <death>1840</death>
                    <note>Vgl. Stamm-Kuhlmann, König in Preußens großer Zeit; Ders., Friedrich
                        Wilhelm III; Schneider, Werner, Europa in Wien, S. 161–162.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/774683/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118535986/</idno></person>
                <person xml:id="p_17">
                    <persName>
                        <surname>Alexander I.</surname>
                        <roleName>Zar von Russland</roleName></persName>
                    <birth>1777</birth>
                    <death>1825</death>
                    <note>Vgl. Rey, Alexander I.; Schneider, Werner, Europa in Wien, S.
                        100–102.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/4938543/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/118501852/</idno></person>
                <person xml:id="p_30">
                    <persName>
                        <surname>Ferdinand/Fernando VII.</surname>
                        <roleName>König von Spanien</roleName></persName>
                    <birth>1784</birth>
                    <death>1833</death>
                    <note>Vgl. zu seiner Person Sánchez Mantero, Fernando VII.</note>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/286447916/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119307421/</idno></person>
                <person xml:id="p_28">
                    <persName>
                        <surname>Jõao/Johann VI.</surname>
                        <roleName>König von Portugal und Brasilien</roleName></persName>
                    <birth>1767</birth>
                    <death>1826</death>
                    <idno type="URI">https://viaf.org/viaf/269013446/</idno>
                <idno type="GND">http://d-nb.info/gnd/119512602/</idno></person>
            </listPerson>
            <listPlace>
                <place xml:id="loc_68">
               <placeName>Verona</placeName>
                <placeName>Vérone</placeName>
               <location>
                        <geo>45.4299 10.98444</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">https://www.geonames.org/3164527</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc_71">
               <placeName>Porto</placeName>
               <location>
                        <geo>41.14961 -8.61099</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">https://www.geonames.org/2735943</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc_11">
                <placeName>Neapel</placeName>
               <placeName>Naples</placeName>
               
               <location>
                        <geo>40.85216 14.26811</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">https://www.geonames.org/3172394</idno>
            </place>
                <place xml:id="loc_7">
                <placeName>Wien</placeName>
               <placeName>Vienne</placeName>
               
               <location>
                        <geo>48.2082 16.37169</geo>
                    </location>
                    <idno type="URI">https://www.geonames.org/2761367</idno>
            </place>
            </listPlace>
        </back>
    </text>
</TEI>