<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bestandsbeschreibung Verona</title>
            <author>
                    <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-09-18</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_08</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">front-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:55:01Z</date>
               <name>Karin Schneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Die den Kongress von Verona dokumentierenden Texte befinden sich in der Reihe
            „Kongressakten“, Karton 23 und 24, Faszikel 43 und 44, im Bestand „Staatskanzlei“ im
            Österreichischen Staatsarchiv, Abteilung Haus-, Hof- und Staatsarchiv, in Wien. Sie
            wurden wohl zeitnah nach Ende der diplomatischen Zusammenkunft thematisch nach den
            verschiedenen behandelten Fragen geordnet. Insgesamt umfasst der Bestand neun
            Abteilungen, welche in zwei Archivkartons aufbewahrt werden.</p>
         <p>
                <rs xml:id="n.1">In Karton 23, Faszikel 43, werden die auf I., <hi rendition="#i">Affaires d’Espagne</hi>, Bezug habenden Dokumente verwahrt.</rs><note target="#n.1" type="editorial"> Fol. 1–417.</note>
                <rs xml:id="n.2">In Karton 24, Faszikel 44, befinden sich die Unterlagen zu II. <hi rendition="#i">Affaires d’Italie</hi>,</rs><note target="#n.2" type="editorial">
               Fol. 1–95, fol. 88 liegt nicht ein. Anschließend folgen die den italienischen
               Angelegenheiten zugeordneten Akten, die hier nicht weiter berücksichtigt
               werden.</note>
                <rs xml:id="n.3">III. <hi rendition="#i">Procès-verbaux des Conférences de Vérone
                  relatives aux affaires de l’Orient</hi>,</rs><note target="#n.3" type="editorial">
               Fol. 1–59.</note>
                <rs xml:id="n.4">IV. <hi rendition="#i">Principautés sur le Danube/Pacification de la
                  Grèce</hi>,</rs><note target="#n.4" type="editorial"> Fol. 1–32.</note>
                <rs xml:id="n.5">V. <hi rendition="#i">Traite des Nègres &amp; Colonies</hi>,</rs><note target="#n.5" type="editorial"> Fol. 1–120; fol. 74 mehrfach gezählt (fol. 74a bis
               74d).</note>
                <rs xml:id="n.6">VI. <hi rendition="#i">Navigation du Rhin</hi>, VII. <hi rendition="#i">Protocole du 21 Novembre concernant</hi>
               <choice>
                  <abbr>
                            <hi rendition="#i">M</hi>
                     <hi rendition="#i #su">me</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Madame</expan>
               </choice>
               <hi rendition="#i"> la Princesse de Montfort et le Prince Jerôme son époux et</hi>
               <choice>
                  <abbr>
                            <hi rendition="#i">M</hi>
                     <hi rendition="#i #su">r</hi>
                        </abbr>
                  <expan>Monsieur</expan>
               </choice>
               <hi rendition="#i"> Achille Murat</hi>, VIII. <hi rendition="#i">Protocole du 21
                  Novembre concernant La réclamation du Prince Aldobrandini</hi>,</rs><note target="#n.6" type="editorial"> VI. bis VIII. fol. 1–21.</note>
                <rs xml:id="n.7">IX. <hi rendition="#i">Circulaire finale</hi>,</rs><note target="#n.7" type="editorial"> Fol. 1–51.</note> und schließlich – ohne römisches Zahlzeichen und
            einliegend in Abteilung IX – <rs xml:id="n.8">
                    <hi rendition="#i">Procès-verbal secret
                  sur la prolongation de l’occupation du Roiaume des deux-Siciles</hi>.</rs><note type="editorial" target="#n.8"> Fol. 1–8.</note>
         </p>
         <p>
                Zahlreiche Dokumente liegen in mehreren Varianten ein: als Konzept
               beziehungsweise Abschrift, als Reinschrift und als Lithographie. Dieser Umstand
               schlägt sich auch in der Gestaltung der einzelnen Dokumente nieder: Während die auf
               Französisch verfassten handschriftlichen Texte halbbrüchig verfasst wurden, nutzen
               die Lithographien die gesamte Breite des Blattes.
                
            </p>
         <p>Als Grundlage der Edition dienen – wenn vorhanden – die Lithographien. Inhaltliche
            Abweichungen von den handschriftlichen Vorlagen wurden in den Anmerkungen
            berücksichtigt.</p>
         <p>Der außerordentliche Umfang der Abteilung I, <hi rendition="#i">Affaires d’Espagne</hi>,
            ist auf die nicht durchgeführte Trennung zwischen den die Verhandlungen selbst
            betreffenden Protokollen sowie deren Anlagen und den zugehörigen Akten zurückzuführen. So
            enthält der Faszikel nicht nur <hi rendition="#i">Précis</hi> und <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> einzelner Sitzungen, sondern auch diplomatische Korrespondenz.
            Diese wurde in der vorliegenden Edition nur zum Teil berücksichtigt.</p>
         <p>Die Abteilung II, <hi rendition="#i">Affaires d’Italie</hi>, <rs xml:id="n.9">enthält
               sieben Protokolle</rs><note target="#n.9" type="editorial"> Am 8. Dezember 1822
               fanden zwei Sitzungen statt. Um die beiden Protokolle voneinander zu unterscheiden,
               werden sie nach der in den Archivalien gelten Foliierung als (1) und (2)
               gekennzeichnet. Es ist aber zu beachten, dass die Sitzung (2) chronologisch
               vermutlich vor (1) stattfand, da die Verhandlungsteilnehmer sich zu (1) erst abends
               zusammenfanden.</note> bzw. <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi>
                <rs xml:id="n.10">mit insgesamt zehn Beilagen</rs><note target="#n.10" type="editorial">
               Die Lithographien der <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> vom 5. und vom 8.
               Dezember (1) (inklusive der Beilage) sind als Anhänge A. und B. der Sitzung vom 11.
               Dezember beigegeben (fol. 55r–58r); in der folgenden Beschreibung werden diese nicht
               als eigene Anhänge berücksichtigt. Protokoll vom 2. Dezember 1822: 1 Beilage;
               Protokoll vom 8. Dezember (1): 1 Beilage; Protokoll vom 8. Dezember (2): 1 Beilage;
               Protokoll vom 11. Dezember: 1 Beilage; Protokoll vom 13. Dezember: 5 Beilagen;
               Protokoll vom 14 Dezember: 1 Beilage. </note> sowie einen <hi rendition="#i">Procès-verbal secret</hi> mit einer Beilage. Die Sitzungsprotokolle wurden nach dem
            Ende der Verhandlungen in die vorliegende Ordnung gebracht – <rs xml:id="n.11">die
               Zählung während des Kongresses selbst weicht daher von der in die Edition übernommene
               ab.</rs><note target="#n.11" type="editorial"> So spricht etwa der toskanische
               Gesandte in einer Anlage zur siebten Sitzung von einer Erklärung der Mächte, deren
               Inhalt <hi rendition="#i">dans la dernière Conférence</hi> wiederholt worden wäre –
               tatsächlich handelt es sich dabei in der Zählung der Edition um die fünfte Sitzung.
               Darüber hinaus ist das Protokoll der siebten Sitzung in den Lithographien als <hi rendition="#i">Procès-verbal de la seconde Conférence realtive aux affaires
                  d’Italie</hi> bezeichnet.</note>
                <rs xml:id="n.12">Die lithographierten Verhandlungsmitschriften</rs><note target="#n.12" type="editorial"> Vgl. <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 2. Dezember 1822,
               fol. 3r–5v (Lithographie), fol. 19r–22v (handschriftlich); <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 5. Dezember 1822, fol. 29r–30v (Lithographie), fol.
               26r–28v (handschriftlich); <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 8. Dezember 1822
               (1), fol. 33r (Lithographie), fol. 32r–32v (handschriftlich); <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 8. Dezember 1822 (2), fol. 40r–40v, 47r (Litographie),
               fol. 39r–39v, 48r–48v (handschriftlich); <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom
               11. Dezember 1822, fol. 54r–54v (Lithographie), fol. 53r–53v, 68r (handschriftlich);
                  <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 13. Dezember 1822, fol. 71r
               (Lithographie), fol. 70r–70v (handschriftlich); <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi>
               vom 14. Dezember 1822, fol. 89r–89v (Lithographie), fol. 87r–87v, 93r
               (handschriftlich).</note> liegen doppelt, einmal als handschriftliches Original mit
            den eigenhändigen Unterschriften der Diplomaten und Staatsmänner, sowie einmal als
            Lithographie, ein. <rs xml:id="n.13">Die handschriftlichen Varianten stammen von zwei
               nicht näher zu identifizierenden Kanzleihänden sowie von <persName ref="#p.5">
                        <forename>Friedrich</forename>
                  <surname>Gentz</surname></persName>.</rs><note target="#n.13" type="editorial">
               <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 11. Dezember 1822, fol. 53r–53v, 68r; <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 13. Dezember, fol. 70r–70v; <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 13. Dezember 1822, fol. 87r–87v, 93r.
            </note>
         </p>
         <p>Das Geheimprotokoll vom 13. Dezember 1822 liegt – ebenso wie die zugehörige Beilage –
            abschriftlich ein. Das Original befindet sich in der Abteilung IX, <hi rendition="#i">Circulaire finale</hi>, <rs xml:id="n.14">in einem eigenen Umschlag mit eigener
               Foliierung.</rs><note target="#n.14" type="editorial"> ÖStA, HHStA, St.K.
               Kongressakten, Kart. 24, Fasz. 44, fol. II/49 und II/52 (Abschrift sowie fol.
               IX/6r–7v (Original); die Original-Mitschrift wurde von <persName ref="#p.5">
                        <forename>Friedrich</forename>
                  <surname>Gentz</surname></persName> angefertigt. </note>
         </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.15">Die Protokolle weisen in ihren Titeln teilweise kurze Betreffe auf,
               welche in die Edition übernommen wurden.</rs><note target="#n.15" type="editorial">
               Vgl. z. B. <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 8. Dezember 1822, fol. II/33r:
                  <hi rendition="#i #u">Diminution des Troupes auxiliaires dans le Royaume des
                  Deux-Siciles.</hi>
            </note>
         </p>
         <p>Der Befund hinsichtlich der Beilagen zu den <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> vom
            2., 8., 11., 13. und 14. Dezember deckt sich mit den bereits ausgeführten Beobachtungen
            zu den Protokollen. Auch diese liegen handschriftlich (als Abschrift) und als
            Lithographie ein. Zwei Ausnahmen gilt es zu erwähnen: Die Beilagen sardischer Provenienz
            zu den <hi rendition="#i">Pocès-verbaux</hi> vom <ref target="Verona_II_1.xml">2.
               Dezember 1822</ref> sowie zum <ref target="Verona_II_8.xml">14. Dezember 1822</ref>
            sowie eine <rs xml:id="n.16">Erklärung des Kirchenstaats zum <ref target="Verona_II_7.xml">
                        <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 13.
                  Dezember</ref></rs><note target="#n.16" type="editorial">ÖStA, HHStA, St.K.
               Kongressakten, Kart. 24, Fasz. 44, fol. II/69 ist ein kaum leserlicher Platzhalter
               des Archivs, auf welchem darüber informiert wird, dass die "Déclaration de <choice>
                  <abbr>Mrs</abbr>
                  <expan>Messieurs</expan>
               </choice> les Plénipotentiaires de Sa Sainteté" am 30. November 1921 ausgehoben
               wurde. Offenbar erfolgte keine Rückstellung des Dokuments.</note> liegen nur als
            Lithographien ein.</p>
         <p>Bevor die Lithographien der Beilagen erstellt wurden, unterzog <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname></persName> diese einer ersten Ordnung, indem er die ohne
            genaue Bezeichnung eingebrachten Stücke klassifizierte. <rs xml:id="n.17">Diese
               Kennzeichnungen wurden gegebenenfalls als Überschrift in die Edition
               übernommen.</rs><note target="#n.17" type="editorial"> Vgl. z. B. die Beilage zum
                  <ref target="Verona_II_4.xml">
                        <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 8.
                  Dezember 1822</ref>.Dieser Befund gilt teilweise auch für die Aktenbestände,
               welche von den Verhandlungen der anderen Fragen in Verona herrühren.</note> Eine
            Ausnahme stellt die Beilage zur <ref target="Verona_II_5.xml">Sitzung vom 11.
               Dezember</ref> dar. Dieser Text wurde von einem österreichischen Kanzlisten
            niedergeschrieben und von <persName ref="#p.8">
                    <surname>Metternich</surname></persName> korrigiert. Dieser brachte auch den Vermerk <hi rendition="#i">Litographirt</hi> an; die Lithographie selbst trägt die Überschrift
               <hi rendition="#i">Déclaration des Cours d’Autriche, de Prusse et de Russie à la
               Conférence du 11 Décembre 1822</hi>.</p>
         <p>Die Mappe III, <hi rendition="#i">Procès-verbaux des Conférences de Vérone relatives aux
               affaires de l’Orient</hi>, enthält <rs xml:id="n.18">drei Konferenzprotokolle mit
               insgesamt sechs Beilagen.</rs><note target="#n.18" type="editorial">
                    <ref target="Verona_III_1.xml">Protokoll vom 9. November</ref>: 2 Beilagen; <ref target="Verona_III_2.xml">Protokoll vom 26. November</ref>: 3 Beilagen; <ref target="Verona_III_3.xml">Protokoll vom 27. November</ref>: 1 Beilage. </note> Die
            Gespräche über die Orientfrage hatten allerdings nicht erst in Verona, sondern bereits
            im Sommer 1822 begonnen. Daher liegt hier eine Lithographie des <ref target="Verona_III_1.xml">
                    <hi rendition="#i">Précis de la Conférence de Samedi 27
                  Juillet 1822</hi>
                </ref> ein. Die Sitzung vom 27. Juli war bereits die dritte
            Zusammenkunft, welche der Klärung der Orientfrage gewidmet war. Die weiteren hier
            einliegenden Konferenzprotokolle tragen daher die Zählung vier bis sechs.</p>
         <p>
                <rs xml:id="n.19">Die Dokumente betreffend die Orientfrage liegen in drei Varianten ein:
               zweifach handschriftlich (Original mit eigenhändigen Unterschriften, sowie Abschrift
               beziehungsweise Konzept) und lithographiert.</rs><note target="#n.19" type="editorial"> Ausnahmen sind hier der <ref target="Verona_III_1.xml">
                        <hi rendition="#i">Précis de la Conférence tenue […] le 9. Novembre</hi>
                    </ref>
               sowie Beilage A dieser Sitzung, und der <ref target="Verona_III_2.xml">
                        <hi rendition="#i">Procès-verbal de la Conférence du 26 Novembre 1822</hi>
                    </ref>
               sowie Beilage B dieser Sitzung. Von der Sitzung vom 9. November sowie der Beilage A
               findet sich nur je eine handschriftliche Fassung. Die Lithographie des Protokolls vom
               26. November liegt nicht ein, von Anlage 2 fehlt die Abschrift.</note> Bei den
            abschriftlichen Varianten könnte es sich um Exemplare handeln, die vor der Herstellung
            der Lithographie für den Gebrauch des österreichischen Kabinetts angefertigt wurden.
            Dies legen jedenfalls die Hände nahe, welche zumindest teilweise der österreichischen
            Kanzlei beziehungsweise <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname></persName> zugeordnet werden können.</p>
         <p>Bei der Anlage 1 zum <ref target="Verona_III_1.xml">Protokoll vom 9. November 1822</ref>
            handelt es sich um einer Erklärung des russischen Kabinetts. <rs xml:id="n.20">Hier
               weist die Lithographie bei der Tagesbezeichnung eine Leerstelle auf.</rs><note target="#n.20" type="editorial">
                    <hi rendition="#i">Vérone le ... Novembre 1822.</hi>
               Bei der handschriftlichen Variante ist das Datum hingegen angegeben; ob es bereits
               während der Niederschrift oder nachträglich eingefügt wurde, kann aufgrund des
               einheitlichen Erscheinungsbildes der Zeilen nicht entschieden werden.</note> Diese
            Auffälligkeit ist nur dadurch zu erklären, dass die Lithographie der Erklärung vor der
            Einbringung derselben in die Verhandlung angefertigt wurde. Als der Text vervielfältigt
            wurde, war der Tag der dafür relevanten Sitzung noch nicht festgelegt.</p>
         <p>Beilage 3 zum <ref target="Verona_III_2.xml">Protokoll vom 26. November</ref>, eine
            Erklärung <persName ref="#p.10">
                    <roleName>Wellingtons</roleName>
                </persName>, liegt zweifach handschriftlich ein. Bei diesem
            Dokument fällt auf, dass eine handschriftliche Fassung von <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname></persName> niedergeschrieben wurde. Dabei könnte es sich
            um die Übersetzung des englischen Originals handeln, das nicht im Bestand überliefert
            ist.</p>
         <p>Die Unterkategorie IV, <hi rendition="#i">Principautés sur le Danube</hi>, enthält keine
            offiziellen Protokolle, <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> oder <hi rendition="#i">Précis</hi>, sondern ausschließlich Noten, Denkschriften, Berichte und andere
            Aktenstücke unterschiedlicher Provenienz, die häufig kein Datum und keinerlei nähere
            Bezeichnung tragen. Eine Beschreibung und Einordnung erweist sich folglich als
            schwierig.</p>
         <p>Jene Dokumente, welche ein Datum aufweisen, stammen von August und September 1822. Es
            handelt sich dabei um einen Notenwechsel zwischen <persName ref="#p.8">
                    <surname>Metternich</surname></persName> und dem russischen
            Staatsmann <persName ref="#p.13">
                    <surname>Nesselrode</surname></persName> mit Beilagen. Analog zur III, <hi rendition="#i">Procès-verbaux
               des Conférences de Vérone relatives aux affaires de l’Orient</hi>, kann die These
            aufgestellt werden, dass die hier einliegenden Dokumente nicht originär im Zusammenhang
            mit den Verhandlungen in Verona stehen, sondern sich auf Gespräche der Mächte im Sommer
            und Frühherbst 1822 beziehen. Aus dieser Kategorie wurden daher keine Dokumente in die
            Edition aufgenommen.</p>
         <p>Die Unterkategorie V, <hi rendition="#i">Traite des Nègres &amp; Colonies</hi>, umfasst
               <ref target="Verona_V_1.xml Verona_V_2.xml">zwei Protokolle</ref> (in zwei Fassungen)
            mit zahlreichen Beilagen. Die beiden <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> liegen als
            handschriftliches Original mit den eigenhändigen Unterschriften der diplomatischen
            Vertreter sowie in einer lithographierten Fassung ein. Dem <ref target="Verona_V_1.xml">
                    <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 24. November 1822</ref> liegen zwei
            britische Denkschriften bei: Die erste in zweifacher Ausführung sowie deren französische
            Übersetzung (ebenfalls zweifach), die zweite in einfacher Ausführung und ebenfalls mit
            französischer Übersetzung.</p>
         <p>Dem <ref target="Verona_V_2.xml">
                    <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 28.
               November</ref> sind neun Beilagen zugeordnet, die sämtliche in einer
            handschriftlichen sowie einer lithographierten Variante einliegen. <rs xml:id="n.21">Die
               handschriftlichen Fassungen wurden von <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname></persName> mit einer näheren Bezeichnung versehen, die
               in die Lithographien übernommen wurde.</rs><note target="#n.21" type="editorial">
               Dabei wurden auch ältere Benennungen gestrichen, wie etwa das Beispiel der Beilage A,
               ebd., fol. V/91r–92r, zeigt: <hi rendition="#i">Abolition de la Traite</hi> wurde von
                  <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname></persName> durch <hi rendition="#i">Réponse du Cabinet d’Autriche au Mémoire de <choice>
                     <abbr>Mr.</abbr>
                     <expan>Monsieur</expan>
                  </choice> Le <persName ref="#p.10">
                            <roleName>Duc de Wellington</roleName>
                        </persName> relativement à la traite des Nègres</hi>
               ersetzt.</note>
         </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.22">Unterkategorie VI., <hi rendition="#i">Navigation du
               Rhin</hi>,</rs><note target="#n.22" type="editorial">Fol. VI/1–14.</note> umfasst
            einen <rs xml:id="n.23">
                    <ref target="Verona_VI_1.xml">
                        <hi rendition="#i">Proces-verbal</hi>
                    </ref> in zweifacher Ausführung</rs><note target="#n.23" type="editorial">Dieses Protokoll enthält in keiner Fassung die Unterschriften der
               Delegierten.</note> sowie eine Denkschrift britischer Provenienz in Englisch sowie in
            französischer Übersetzung in mehreren Fassungen.</p>
         <p>Die Mappe VII, <hi rendition="#i">Protocole du 21 Novembre concernant</hi>
            <choice>
               <abbr>
                        <hi>M</hi>
                  <hi rendition="#i #su">me</hi>
                    </abbr>
               <expan>Madame</expan>
            </choice>
            <hi rendition="#i"> la Princesse de Montfort et le Prince Jerôme son époux et</hi>
            <choice>
               <abbr>
                        <hi>M</hi>
                  <hi rendition="#i #su">r</hi>
                    </abbr>
               <expan>Monsieur</expan>
            </choice>
            <hi rendition="#i"> Achille Murat</hi>, enthält ein abschriftliches <ref target="Verona_VII_1.xml">Protokoll</ref>, das mehrere nachträgliche Ergänzungen –
            etwa die abschriftlichen Unterschriften der Bevollmächtigten der fünf Mächte –
            aufweist.</p>
         <p>Unterkategorie VIII, <hi rendition="#i">Protocole du 21 Novembre concernant La
               réclamation du Prince Aldobrandini</hi>, umfasst ein <ref target="Verona_VIII_1.xml">Protokoll</ref> in zweifacher Ausführung. Das Original stammt von <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename> <surname>Gentz</surname></persName>
            und trägt die Unterschriften der Bevollmächtigten der fünf Mächte. <rs xml:id="n.24">Zusätzlich liegt eine Abschrift ein.</rs><note target="#n.24" type="editorial"> Die
               Abschrift trägt die Foliierung 101 und dürfte daher fälschlich einliegen.</note>
         </p>
         <p>Der Umschlag IX, <hi rendition="#i">Circulaire finale</hi>, enthält mehrere Exemplare
            des offiziellen Abschlussschriftstücks des Kongresses von Verona in verschiedenen
            Fassungen (Konzepte, Abschriften, Lithographien). Es liegen sowohl deutsche als auch
            französische Exemplare ein.</p>
         <p>Das chronologisch erste <ref target="Verona_IX_1.xml">Konzept von der Hand <persName ref="#p.5">
                        <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname></persName>’</ref> mit dem Titel <hi rendition="#i">Projet de Dépêche Circualire aux
               Ministres d’Autriche, de Russie et de Prusse près les Cours d’Allemagne et
               d’Italie</hi> trägt den Vermerk <hi rendition="#i">NB: n’a pas été expédié</hi>.
            Dieser Entwurf wurde in leicht abgeänderter Fassung von einer Kanzleihand abgeschrieben
            und anschließend von <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname></persName> nochmals stilistisch überarbeitet. <rs xml:id="n.25">Diese
               Variante wurde bewilligt und in Venedig am 20. Dezember lithographiert.</rs><note target="#n.25" type="editorial"> Vgl. die Vermerke fol. IX/3r.</note> Diesem
            offiziellen Text wurden eine kurze Einbegleitung an die Adressaten vorangestellt, welche
            entweder in einer <rs xml:id="n.26">kurzen Vorrede</rs><note target="#n.26" type="editorial"> Vgl. die Ausfertigung auf Deutsch fol. IX/14r–20v, IX/23r.</note>
            oder einer <rs xml:id="n.27">eigenen Note</rs><note target="#n.27" type="editorial">
               Vgl.fol. IX/38r–38v und fol. IX/39r–39v. Fol. IX/39r–39v ist ein eigenhändiger,
               allerdings nicht vollständiger Entwurf <persName ref="#p.8">
                        <surname>Metternichs</surname></persName> für das österreichische
               Einbegleitschreiben. Für das russische Einbegleitschreiben vgl. fol.
               IX/45r–45v.</note> bestand. Neben der Verbreitung durch die lithographische
            Vervielfältigung wurde der Text des <hi rendition="#i">Circulaire final</hi> auch in <rs xml:id="n.28">Zeitungen, etwa dem <hi rendition="#i">Journal de Francfort</hi>,
               abgedruckt.</rs><note type="editoril" target="#n.28"> Journal de Francfort, 5. Jänner
               1823. Vgl. ebd., fol. IX/21r–22v.</note>
         </p>
         <p>Irrtümlich in diesen Umschlag eingeordnet befindet sich, wie bereits erwähnt, das
            Original des <hi rendition="#i">Procès-verbal secret</hi> betreffend die weitere
            Stationierung österreichischer Truppen im Königreich beider Sizilien.</p>
         <p>Hinsichtlich der formalen Gestaltung sowohl der handschriftlichen als auch der
            lithographierten Protokolle ist eine einheitliche Linie auszumachen. <rs xml:id="n.29">Um eine bessere Übersichtlichkeit bei den <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi> zu
               erreichen, wurde in den halbbrüchig beschriebenen Originalen die linke, leere Spalte
               der Frontseite für eine kurze inhaltliche Zuordnung genützt.</rs><note target="#n.29" type="editorial"> Vgl. z. B. V. <hi rendition="#i">Traite des Nègres &amp;
                  Colonies</hi>, <ref target="Verona_V_1.xml">
                        <hi rendition="#i">Proces-verbal</hi>
                  vom 24. November 1822</ref>: "Procès-verbal de la conférence relative à
               l’abolition de la traite des Nègres, et aux mesures adoptées par S. M. Brittannique
               contre les parateries dans les mers de l’Amérique."</note>
            <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> steht stets in einer eigenen Zeile. <hi rendition="#i">Actum</hi> und Datum befinden sich entweder oberhalb der linken oder
            oberhalb der rechten Spalte und sind häufig unterstrichen.</p>
         <p>Die Lithographien übernehmen, wie bereits angedeutet, die Klassifikationen und die
            formalen Eigenheiten der handschriftlichen Fassungen. Die ersten Zeilen sind der
            Bezeichnung gewidmet, wobei auch hier <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi>
            beziehungsweise <hi rendition="#i">Précis</hi> eine eigene Zeile einnimmt. Die
            Bezeichnung des Schriftstücks sowie <rs xml:id="n.30">das Datum</rs><note target="#n.30" type="editorial">Das <hi rendition="#i">Actum</hi> ist nur teilweise
               integriert.</note> werden meist zu einer Einheit zusammengezogen. <rs xml:id="n.31">In einer zweiten Variante folgt das Datum, gemeinsam mit dem <hi rendition="#i">Actum</hi>, in einer eigenen Schriftreihe.</rs><note target="#n.31" type="editorial"> Vgl. z. B. <ref target="Verona_II_8.xml">
                        <hi rendition="#i">Procès-verbal</hi> vom 14. Dezember 1822</ref>
            </note> Zwischen den einzelnen Elementen der Überschrift sowie zwischen Überschrift und
            Textblock können Absatzlinien eingefügt sein.</p>
         <p>Eine Liste der anwesenden Personen wurde bei den Verhandlungen in Verona nur selten
            angefertigt. <rs xml:id="n.32">Nur bei den Verhandlungen betreffend die Orientfrage ist
               diese Praxis teilweise zu beobachten.</rs><note target="#n.32" type="editorial"> Vgl.
                  <ref target="Verona_III_1.xml">Protokoll vom 9. November 1922</ref>: "Précis de la
               Conférence tenue à Vérone le 9 Novembre 1822".</note>
         </p>
         <p>Die Ordnung einiger der thematischen Kategorien des Bestandes erfolgte noch während oder kurz nach
            Ende des Kongresses von Verona. Das Original des <ref target="Verona_II_6.xml">Geheimprotokolls vom 13. Dezember 1822</ref> befindet sich in einem Umschlag, dessen
            Aufschrift (<hi rendition="#i">Congrès de Verona. Procès-verbal sécrèt sur la
               prolongation de l’occupation du Roiaume des deux-Siciles le 13 Dec. 1822</hi>) von
            <persName ref="#p.8">
                    <surname>Metternich</surname></persName> selbst stammt. Auch der Umschlag, in welchem die <ref target="Verona_II_1.xml">Sitzung vom 2. Dezember 1822</ref> betreffend die
            italienischen Angelegenheiten einliegt, weist eine Aufschrift von <persName ref="#p.8">
                    <surname>Metternich</surname></persName> (<hi rendition="#i">Congrès de Verona. Evacuation du Pièmont</hi>) auf. <rs xml:id="n.33">
               Die weitere Beschriftung ist von einer Kanzleihand ergänzt.</rs><note target="#n.33" type="editorial"> Die weiteren sechs <hi rendition="#i">Procès-verbaux</hi>, welche
               sich mit Italien befassen wurden nicht mehr in eigenen Umschlägen geordnet.</note>
         </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.34">Der Bestand, inklusive der Abschriften sowie der hier nicht
               behandelten Akten in Faszikel 41, dürfte geschlossen von der Staatskanzlei bzw. dem
               Ministerium des Äußern 1868/69 an das Staatsarchiv (Hauptarchiv; heute: Haus-, Hof-
               und Staatsarchiv) übergeben worden sein.</rs><note target="#n.34" type="editorial">
               Vgl. Bittner, Gesamtinventar, Bd. 1, S. 440.</note>
         </p>

      </body>
      <back xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
         <xi:include href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>