<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bestandsbeschreibung Laibach</title>
            <author>
                    <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-09-12</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_07</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
         <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1CED-B</tei:idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">front-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:54:04Z</date>
               <name>Karin Schneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Die den Kongress von Laibach betreffenden Dokumente befinden sich in der Reihe
            „Kongressakten“, Karton 22, Faszikel 40 und 41, im Bestand „Staatskanzlei“ im
            Österreichischen Staatsarchiv, Abteilung Haus-, Hof- und Staatsarchiv, in Wien.</p>
         <p>In Faszikel 40 wurden, <rs xml:id="n.1">von fol. 5r bis fol. 158v</rs>
                <note type="editorial" target="#n.1"> Doppelzählungen: fol. 80 und fol. 80a; 103/1 bis
               103/5 (bei 103/2 bis 103/5 handelt es sich um eine Abschrift von <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Journal 13</ref>); 113/1 bis 113/5 (bei 113/2 bis
               113/5 handelt es sich um eine Abschrift von <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Journal
                  14</ref>); 122/1 bis 122/8 (bei 122/2 bis 122/6 handelt es sich um eine Abschrift
               des <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                        <hi rendition="#i">Journal de
                  clôture</hi>
                    </ref>); 126r bis 129r (mit dieser doppelten Foliierung wurde das
               originale <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                        <hi rendition="#i">Journal de
                     clôture</hi>
                    </ref> – offenbar nachträglich – versehen und eingelegt). Fol. 1r
               bis 3v umfasst ein <hi rendition="#i">Table des Journaux des Conférences tenues au
                  Congrès die Laybach depuis le 11 Janvier jusqu’au 26 Février 1821</hi>.</note>,
            die durchgezählten 15 Protokolle (<hi rendition="#i">Journaux</hi>) vom 11. Jänner bis
            26. Februar 1821, sowie das <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                    <hi rendition="#i">Journal
                  de clôture des Conférences particulières de Laybach</hi>
                </ref> vom 12. Mai 1821
            eingelegt. Zusätzlich finden sich hier die Beilagen zu den Protokollen, die entsprechend
            ihrer Zugehörigkeit bei den Protokollen einliegen. Zwischen fol. 154r und 304v sind
            zudem Abschriften der Journale in mehrfacher Ausführung eingelegt.</p>

         <p>Nicht alle der einliegenden Protokolle sind authentisch. Die <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml">ersten sechs Verhandlungsmitschriften</ref> beschreiben Zusammenkünfte, die in der
            protokollierten Form nicht stattgefunden haben, und die von <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> im Auftrag <persName ref="#p.8">
                    <surname>Metternichs</surname>
                </persName> verfasst worden waren. <rs xml:id="n.2">Der Gründe für diese Maßnahme waren Unstimmigkeiten zwischen den alliierten Mächten:
               Die Vertreter Österreichs, Preußens und Russlands setzten in Laibach ihre nicht
               protokollierten Separatkonferenzen fort. In diesen Gesprächen fiel der Beschluss,
               dass der inzwischen in Laibach eingetroffene König Ferdinand einen Brief an die
               Regierung in Neapel richten sollte. Die Gesandten Frankreichs protestierten heftig
               über ihren Ausschluss aus den Gesprächen, und die Beschwerden fielen auf fruchtbaren
               Boden: Sie wurden zur Sitzung am 19. Jänner eingeladen, wo es in der Folge zu
               Unstimmigkeiten über den Wortlaut von Briefen kam, welchen der inzwischen in Laibach
               eingetroffene König Ferdinand im Auftrag der alliierten Mächte an die Regierung in
               Neapel richten sollte. Weitere Diskussionen über die Formulierung von Instruktionen,
               die an die diplomatischen Vertreter der Mächte in Neapel zu richten wären, folgten.
               Schließlich landeten die Gespräche in einer Sackgasse. Um diese Situation zu
               bereinigen, beauftragte <persName ref="#p.8">
                        <surname>Metternich</surname>
                    </persName>
               schließlich <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname>
                    </persName> mit der
               Abfassung der fiktiven Verhandlungsmitschriften.</rs>
                <note target="#n.2" type="editorial"> Detailliert beschrieben bei Bertier de Sauvigny, Metternich et la
               France, Bd. 2, S. 443–448. Gute Zusammenfassung bei Jarrett, Congress of Vienna, S.
               272–274. </note>
         </p>
         <p>Die 15 Protokolle folgen einem Formular und weisen daher einen einheitlichen Aufbau auf.
            Die Blätter sind halbbrüchig beschrieben. <rs xml:id="n.3">In der linken Spalte der
               ersten Seite befindet sich ab <ref target="Laibach_Prot_4.xml">Protokoll
               4</ref>
                </rs>
                <note target="#n.3" type="editorial"> Zuvor reichten die Angaben über die
               Teilnehmer über beide Blatthälften.</note> oben die <rs xml:id="n.4">Überschrift <hi rendition="#i">Journals des Conférences</hi>
                </rs>
                <note target="#n.4" type="editorial">Beim <ref target="Laibach_Prot_1.xml">ersten
                  Protokoll</ref> noch etwas abweichend und unrichtig: "Journal des Conférences
               tenues à Laybach depuis le 11 Janvier 1821".</note> mit der Zählung in arabischen
            Ziffern sowie dem Datum <hi rendition="#i">Conférence du […]</hi>. Unter der Rubrik
               <hi rendition="#i">Présens</hi> folgt die Liste der anwesenden Staatsmänner und
            Diplomaten inklusive ihrer Funktion. Ab <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll
               8</ref> sind gewisse Änderungen im Formular festzustellen. Die Zählung erfolgt nun
            mit römischen Zahlzeichen, das Datum wird mit <hi rendition="#i">Laybach le […]</hi>
            angegeben, und die Liste der anwesenden Personen ist mit <hi rendition="#i">Praesentes</hi> überschrieben. </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.5">Diese Aufzählung ist, dem diplomatischen Alphabet folgend, nach
               Herkunftsländern geordnet: Österreich (<hi rendition="#i">Autriche</hi>), Frankreich
                  (<hi rendition="#i">France</hi>), Großbritannien (<hi rendition="#i">Grande-Bretagne</hi>), Preußen (<hi rendition="#i">Prusse</hi>) und Russland (<hi rendition="#i">Russie</hi>). Nach der Erweiterung durch die Gesandten der
               italienischen Staaten ab dem (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_3.xml">Protokoll
                  3</ref> beziehungsweise <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref>
               erscheint die Gliederung leicht abgeändert: Kirchenstaat (der Vorrang vor anderen
               Staaten genießt), Österreich, Frankreich, Großbritannien, Modena, Preußen, Russland,
               Sardinien-Piemont, Königreich beider Sizilien, Toskana.</rs>
                <note target="#n.5" type="editorial"> An den (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml">ersten beiden Sitzungen</ref>
               beteiligten sich ausschließlich die Bevollmächtigten Österreichs, Frankreichs,
               Großbritanniens, Preußens und Russlands. Ab der (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_3.xml">dritten Sitzung</ref> scheint der Bevollmächtigte des
               Königs beider Sizilien auf, ab der <ref target="Laibach_Prot_8.xml">achten
                  Sitzung</ref> (bis <ref target="Laibach_Prot_15.xml">Sitzung 15</ref>) nehmen die
               Gesandten aller italienischer Staaten teil. Die Anwesenheitsliste der <ref target="Laibach_Prot_16.xml">Schlusssitzung vom 12. Mai 1821</ref> weist nur noch
               die Bevollmächtigten Österreichs, Preußens und Russlands auf. </note>
         </p>
         <p>Die Liste der anwesenden Personen scheint zumindest ab <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Protokoll 11</ref> für die folgenden Sitzungen in einem Arbeitsdurchgang angefertigt
            worden zu sein, denn ab hier scheinen Streichungen und Ergänzungen in der Namensliste
            auf. So nimmt der britische Bevollmächtigte <persName ref="#p.137">
                    <surname>Stewart</surname>
                </persName> nicht mehr an den Sitzungen teil, während
            der preußische Gesandte <persName ref="#p.12">
                    <surname>Bernstorff</surname>
                </persName>
            von <persName ref="#p.136">
                    <surname>Krusemarck</surname>
                </persName> Unterstützung
            erhält. Daher wird <persName ref="#p.137">
                    <surname>Stewart</surname>
                </persName>
            gestrichen, und <persName ref="#p.136">
                    <surname>Krusemarck</surname>
                </persName> von
               <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname>
                </persName> ergänzt.</p>
         <p>Diese Praxis endet mit <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref>: Hier wurde
            die Liste der Anwesenden (linke Spalte) nach der Niederschrift des Textes (rechte
            Spalte) nachgetragen, da sich in der absichtlich eingefügten Lücke zwischen den
            preußischen sowie den russischen Bevollmächtigten Verweise auf Beilagen finden. Die <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml Laibach_Prot_7.xml">Protokolle 1 bis 7</ref> führen entweder vor der Liste der Anwesenden
            beziehungsweise anschließend nochmals Ort und Datum an.</p>
         <p>In der rechten Spalte der jeweils ersten Seite beginnt der Text des Protokolls. Um den
            informellen Charakter der Protokolle zu unterstreichen, enden sie nicht mit den
            eigenhändigen Unterschriften der offiziellen Teilnehmer, sondern werden durch <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> mit der Formel <hi rendition="#i">Lu et appruvé à
               la conférence du […] <persName ref="#p.5">
                        <surname>Gentz</surname>
                    </persName>
                </hi>
            in der jeweiligen Folgesitzung beglaubigt. Da nicht alle Protokolle von <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname>
                </persName> niedergeschrieben wurden, <rs xml:id="n.6">sind mit der Beglaubigung Korrekturen in jenen Niederschriften
               verbunden, welche von einem Kanzleischreiber niedergelegt wurden.</rs>
                <note target="#n.6" type="editorial"> Vgl. <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Journal
                  11</ref>.</note>
         </p>
         <p>Die bereits konstatierten formalen Änderungen ab <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref> hängen mit der Arbeitsaufteilung der Schreiber zusammen. In den 15
            Dokumenten können drei Hände unterschieden werden: Eine Kanzleihand verfasste die
            fiktiven <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml">Protokolle 1 bis 6</ref> sowie <ref target="Laibach_Prot_7.xml">Protokoll 7</ref>,
               <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref> wurde von <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> niedergeschrieben, die <ref target="Laibach_Prot_9.xml Laibach_Prot_10.xml Laibach_Prot_11.xml Laibach_Prot_12.xml Laibach_Prot_13.xml Laibach_Prot_14.xml Laibach_Prot_15.xml">Protokolle 9 bis 15</ref> stammen wieder von einer Kanzleihand, <rs xml:id="n.7">die
               jedoch von der vorgenannten zu unterscheiden ist.</rs>
                <note target="#n.7" type="editorial">Ende Jänner 1821 verließ der Hofsekretär Baron du Pont Laibach und
               wurde durch den Hofsekretär Freiherrn von Ottenfels ersetzt. Vgl. ÖStA, HHStA, St.K.
               Interiora, Kart. 69, Fasz. 82, Korrespondenz Metternich, Stürmer, Schreiben
               Metternichs Laibach 17. Jänner 1821, fol. 2.</note>
         </p>
         <p>Die Protokolle weisen wenig Streichungen und Änderungen auf, so dass es sich bei dem
            vorliegenden Material um Reinschriften der ursprünglichen Sitzungsmitschriften handeln
            dürfte. Vom Typus her sind es Verlaufsprotokolle, die sich stark auf die angehängten
            Beilagen beziehen.</p>
         <p>Das <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                    <hi rendition="#i">Journal de clôture</hi>
                </ref>
            betrifft die erwähnten <hi rendition="#i">Conférences particulières de Laybach</hi>, von
            welchen keine weiteren schriftlichen Quellen überliefert sind. Das <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                    <hi rendition="#i">Journal de clôture</hi>
                </ref> wurde
            folglich unter Ausschluss der französischen und britischen Gesandten verfasst. Es ist
            von einer weiteren Kanzleihand niedergeschrieben. <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> ergänzte eigenhändig <hi rendition="#i">Actum</hi> und Datum ("Laybach le 12 Mai 1821") und beglaubigte es – ebenfalls
            eigenhändig – mit der Formel "Lu et certifié séance tenante <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname>
                </persName>".</p>
         <p>So homogen das Erscheinungsbild der Protokolle ist, so heterogen präsentieren sich die
            zahlreichen Beilagen. Ein durchgehendes Muster ist nicht auszumachen, denn sie stammen
            von verschiedenen Parteien und weisen dementsprechend einen unterschiedlichen Charakter
            auf. Generell zeigen die handschriftlich beschriebenen Blätter eine halbbrüchige formale
            Struktur; Lithographien nutzen hingegen die gesamte Breite des Blatts.</p>
         <p>Grundsätzlich lassen sich fünf Kategorien von Beilagen unterscheiden:</p>
         <p>1. Schreiben des Königs beider Sizilien, Ferdinand I., an seinen Sohn, den Herzog von
            Kalabrien: Zwei Briefe liegen den Kongressdokumenten (<ref target="Laibach_Prot_6.xml">Protokolle 6</ref> und <ref target="Laibach_Prot_9.xml">Protokoll 9</ref>)
            abschriftlich bei. Die Beigabe der jeweiligen französischen Übersetzung legt nahe, dass
            nicht alle Bevollmächtigten des Italienischen mächtig waren.</p>
         <p>2. Nähere Erläuterungen beziehungsweise Zusammenfassungen des Verhandlungsverlaufes
            durch die österreichische Delegation. Sie dienen der Information des Bevollmächtigten
            von König Ferdinand I., des Frà Alvaro Ruffo dei principi della Scaletta, welcher den
            Verhandlungen erst ab der (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_3.xml">dritten Sitzung am
               13. Jänner 1821</ref> beiwohnte. In der <ref target="Laibach_Prot_10.xml">Protokoll
               10</ref> beiliegenden "Allocution de <choice>
               <abbr>M.</abbr>
               <expan>Monsieur</expan>
            </choice> le <persName ref="#p.8">
                    <roleName>Prince</roleName>
               <surname>de Metternich</surname>
                </persName>" kündigt der österreichische
            Staatskanzler Ruffo die Übermittlung jener Instruktionen an, welche die Mächte ihren
            diplomatischen Vertretern in Neapel zukommen ließen.</p>
         <p>3. Abschriften von Depeschen an die diplomatischen Vertreter von Österreich, Preußen,
            Russland und Frankreich in Neapel liegen abschriftlich bei. Es handelt sich dabei um
            eine <rs xml:id="n.8">gemeinsam von Österreich, Preußen und Russland verfasste Weisung
               beziehungsweise Instruktion,</rs>
                <note target="#n.8" type="editorial"> Anlagen 1 und
               5 zu <ref target="Laibach_Prot_9.xml">Protokoll 9</ref>, Laibach 28. Jänner
               1821.</note> sowie um Einzelinstruktionen an <rs xml:id="n.9">
                    <persName ref="#p.149">
                        <forename>Gustav Ernst</forename>
                  <roleName>Graf</roleName>
                  <surname>Stackelberg</surname>
                    </persName> (Russland),</rs>
                <note type="editorial" target="#n.9"> Anlagen 3 und 4 zu <ref target="Laibach_Prot_9.xml">Protokoll 9</ref>,
               Laibach 28. Jänner 1821. </note>
                <rs xml:id="n.10">Karl von Menz (Österreich)</rs>
                <note target="#n.10" type="editorial">
               Anlagen 7 und 8 zu <ref target="Laibach_Prot_9.xml">Protokoll 9</ref>, Laibach 28.
               Jänner 1821. </note> und <rs xml:id="n.11">Anne Louis Gabriel vicomte de Fontenay
               (Frankreich)</rs>
                <note target="#n.11" type="editorial"> Anlage 2 zu <ref target="Laibach_Prot_9.xml">Protokoll 9</ref>, Laibach 28. Jänner 1821.</note>.
            Die Abschriften der Texte wurden vom österreichischen Schreiber <persName ref="#p.6">
                    <forename>Nikolaus</forename>
               <surname>Wacken</surname>
                </persName> hergestellt. Nur die Anweisungen an <persName ref="#p.149">
                    <surname>Stackelberg</surname>
                </persName> wurden von Kanzlisten der
            russischen Delegation abgeschrieben.</p>
         <p>4. Denkschriften und Verbalnoten der Kongressteilnehmer stellen die größte Zahl der
            Beilagen dar. Die Struktur dieser Anlagen legt nahe, hier zwei Unterkategorien zu
            bilden: a. <rs xml:id="n.12">Denkschriften und Verbalnoten der Mächte</rs>
                <note target="#n.12" type="editorial"> Weder von Großbritannien noch von Preußen liegen
               Textsorten dieser Art ein.</note>; b. Denkschriften und Verbalnoten der italienischen
            Staaten.</p>
         <p>4a) Von Seiten Österreichs liegen zwei Dokumente ein, welche die in den Protokollen
            schriftlich niedergelegten Verhandlungen ergänzen. <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Protokoll 11</ref> liegt eine Denkschrift mit dem Titel "Point de vue sur l’armée
            d’occupation" vom 29. Jänner 1821 bei; angehängt an <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> findet sich eine "Déclaration du Cabinet d’Autriche sur les
            communications faites au nom de <choice>
               <abbr>S. M.</abbr>
               <expan>Sa Majesté</expan>
            </choice> Sicilienne à la Conférence du 20 Février" von der Hand jenes Kanzlisten,
            welcher die (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml">Protokolle 1 bis 6</ref> niederschrieb.</p>
         <p>Die außenpolitische Zurückhaltung Preußens bei den Verhandlungen sowohl in Troppau als
            auch in Laibach spiegelt sich in der geringen Anzahl von Denkschriften dieser
            europäischen Macht wider. Nur <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> liegt
            ein kurzer Text der preußischen Delegation bei.</p>
         <p>Beilage russischer Provenienz mit Bezug auf die aktuellen Verhandlungen liegen <ref target="Laibach_Prot_1.xml">Protokoll 1</ref>, <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Protokoll 11</ref> und <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> bei. Der
            Anhang zur <ref target="Laibach_Prot_1.xml">ersten (fiktiven) Sitzungsmitschrift</ref>
            ist eine Abschrift von jener Hand, welche die (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml">Protokolle 1 bis 6</ref> niederschrieb. Die Beilagen zu <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Protokoll 11</ref> und <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> stammen von derselben Hand, weisen jedoch ein unterschiedliches
            Formular auf: Während das <ref target="Laibach_Prot_11.xml">Protokoll 11</ref>
            beiliegende Dokument mit "Opinion du Cabinet de Russie sur les propositions
            Autrichiennes du 29 Janvier" überschrieben ist sowie <hi rendition="#i">Actum</hi> und
            Datum ("Laybach le 21 Janvier/2 Février") trägt, setzt der <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> angehängte Text unmittelbar ein.
            Keines der beiden Dokumente trägt eine Unterschrift.</p>
         <p>Die Vertreter Frankreichs auf dem Kongress von Laibach brachten zwei Dokumente in die
            Verhandlungen ein. Eine Verbalnote liegt <ref target="Laibach_Prot_7.xml">Protokoll
               7</ref> bei. Der Text findet sich in zweifacher Ausführung wieder: zum einen in einer
            flüchtigen Konzeptkursive, zum anderen in einer standardisierten Kanzleischrift. <rs xml:id="n.13">Eine weitere Deklaration von Seiten Frankreichs liegt <ref target="Laibach_Prot_14.xml">Protokoll 14</ref> in einer Individualhandschrift
               bei.</rs>
                <note target="#n.13" type="editorial">Bei diesem Dokument wurde eine
               Streichung aus dem Text herausgeschnitten.</note>
         </p>
         <p>4b) Die meisten Beilagen des Kongresses von Laibach stammen von den Vertretern der
            italienischen Regierungen; sie brachten je drei (bzw. Sardinien-Piemont zwei) <hi rendition="#i">Déclarations</hi> ein. </p>
         <p>Die Texte des Kirchenstaats sowie des Königreichs Sardinien-Piemont weisen keine näheren
            Angaben über ihren diplomatischen Charakter auf; auch ein Datum fehlt in der Regel.</p>
         <p>Die drei Noten des Legaten des Kirchenstaats, Kardinal <persName ref="#p.164">
                    <forename>Giuseppe</forename>
               <surname>Spina</surname>
                </persName>, stammen von drei verschiedenen Händen. Während
               <rs xml:id="n.14">zwei Stücke wohl von professionellen Kanzleischreibern ausgefertigt
               wurden,</rs>
                <note target="#n.14" type="editorial"> Vgl. Anlage 1 zu <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref>, 26. Jänner 1821; Anlage 3 zu <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Protokoll 13</ref>, 21. Februar 1821.</note> weist
            die Beilage zu <ref target="Laibach_Prot_12.xml">Protokoll 12</ref> zahlreiche
            individuelle orthographische Eigenheiten des Schreibers auf. Sie dürfte daher aus der
            Feder <persName ref="#p.164">
                    <surname>Spinas</surname>
                </persName> selbst stammen. </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.15">Von Seiten des Königreichs Sardinien-Piemont liegen zwei Schreiben der
               Delegierten ein, die von zwei verschiedenen Händen stammen.</rs>
                <note target="#n.15" type="editorial"> Anlage 2 zu <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref>, 26.
               Jänner 1821; Anlage 1 zu <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Protokoll 13</ref>, 21.
               Februar 1821.</note>
         </p>
         <p>Drei Noten des Gesandten des Großherzogtums Toskana liegen <ref target="Laibach_Prot_8.xm.">Protokoll 8</ref>, <ref target="Laibach_Prot_12.xml">Protokoll 12</ref> und <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Protokoll 13</ref> bei.
            Alle Dokumente stammen von derselben Hand, doch wurden sie zumindest teilweise der
            österreichischen Delegation zur Korrektur vorgelegt. Der <ref target="Laibach_Prot_12.xml">Protokoll 12</ref> beiliegende Text weist nämlich
            Korrekturen und Ergänzungen durch <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> auf.</p>
         <p>Ein noch engeres Naheverhältnis zur österreichischen Delegation als die toskanischen
            Noten bezeugen die Schreiben des Gesandten des Herzogtums Modena <persName ref="#p.165">
                    <forename>Guiseppe</forename>
               <surname>Molza</surname>
                </persName>. Sie liegen, wie die anderen Texte der
            italienischen Staaten, <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll 8</ref>, <ref target="Laibach_Prot_12.xml">Protokoll 12</ref> und <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Protokoll 13</ref> bei. Während der an <ref target="Laibach_Prot_8.xml">Protokoll
               8</ref> angehängte Text von einer unbekannten Hand, möglicherweise dem Gesandten
            selbst stammt, wurde die <ref target="Laibach_Prot_12.xml">Protokoll 12</ref> beigelegte
            Erklärung durch den österreichischen Schreiber <persName ref="#p.6">
                    <forename>Nikolaus</forename>
               <surname>Wacken</surname>
                </persName> und die <ref target="Laibach_Prot_13.xml">Protokoll 13</ref> beigelegte Note von <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> niedergeschrieben.</p>
         <p>5. Abschluss- und Absichtserklärungen von Österreich, Preußen und Russlands liegen dem
               <ref target="Laibach_Prot_16.xml">
                    <hi rendition="#i">Journal de clôture</hi>
                </ref>
            bei. Zum einen handelt es sich um die Abschlusserklärung der Mächte, zum anderen um
            weitere abschriftliche <rs xml:id="n.16">Instruktionen Österreichs</rs>
                <note target="#n.16" type="editorial"> Anlage 5: "Circulare aux Missions Autrichiennes en
               Italie".</note> und <rs xml:id="n.17">Russlands</rs>
                <note target="#n.17" type="editorial"> Anlage 2: <hi rend="italic">Copie d’une Ciruclaire aux Missions de
                  Russie</hi>; ebd. fol. 128r–131v; Anlage 4: "Circulaire aux Ministres de
               l’Empereur en Italie".</note> an die diplomatischen Gesandten in Italien sowie um
            eine <rs xml:id="n.18">Zirkulardepesche.</rs>
                <note target="#n.18" type="editorial">
               Anlage 3.</note> Im Gegensatz zu den anderen Dokumenten wurden die Abschlusserklärung
            sowie die <rs xml:id="n.19">Zirkulardepesche</rs>
                <note target="#n.19" type="editorial">
               Auf der handschriftlichen Ausfertigung der Zirkulardepesche befindet sich der
               Kanzleivermerk "Imprimatur", versehen mit der Unterschrift „Ottenfels“.</note>
            lithographiert. Dadurch konnten eine höhere Auflage und damit eine einfachere
            Verbreitung erzielt werden. Zugleich kam ihnen dadurch ein offiziöserer Charakter zu als
            die durch Streichungen und Einfügungen provisorisch wirkenden handschriftlichen
            Unterlagen.</p>
         <p>Der Bestand der Kongressunterlagen von Laibach weist einen geschlossenen Charakter auf.
            Das Deckblatt mit der Aufschrift "Exemplaire des Journaux des Conférences de Laybach
            signé par <choice>
               <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                    </abbr>
               <expan>Monsieur</expan>
            </choice> le <persName ref="#p.5">
                    <roleName>Chevalier de</roleName>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName>" wurde wohl kurz nach dem Ende des Kongresses
            angefertigt. Darauf deutet jedenfalls der teilweise unleserliche Vermerk unterhalb
            dieser Angabe: "la lettre du Roi a été remise à <choice>
               <abbr>M<hi rendition="#su">r</hi>
                    </abbr>
               <expan>Monsieur</expan>
            </choice> de <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname>
                </persName> 28 […]".
            Ebenfalls kurz nach dem Ende des Kongresses dürfte der "Table des Journaux des
            Conférences tenues au Congrès de Laybach depuis le 11 Janvier jusqu’au 26 Février 1821"
            von der Hand jenes Schreibers, welcher die (fiktiven) <ref target="Laibach_Prot_1.xml Laibach_Prot_2.xml Laibach_Prot_3.xml Laibach_Prot_4.xml Laibach_Prot_5.xml Laibach_Prot_6.xml">Protokolle 1 bis 6</ref> niederschrieb, erarbeitet worden sein.</p>
         <p>
                <rs xml:id="n.20">Der Bestand, inklusive der Abschriften sowie der hier nicht
               behandelten Akten in Faszikel 41, dürfte geschlossen von der Staatskanzlei
               beziehungsweise dem Ministerium des Äußern 1868/69 an das Staatsarchiv
               (Hauptarchiv), dann Haus-, Hof- und Staatsarchiv, übergeben worden sein.</rs>
                <note target="#n.20" type="editorial"> Vgl. Bittner, Gesamtinventar, Bd. 1, S. 440. </note>
         </p>


      </body>
      <back xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
         <xi:include href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>