<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bestandsbeschreibung Troppau</title>
            <author>o<forename/>
               <surname>Schneider</surname>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-10-08</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_06</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">front-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:54:34Z</date>
               <name>Karin Schneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Die den Kongress von Troppau betreffenden Dokumente befinden sich in der Reihe
            „Kongressakten“, Karton 21, Faszikel 38 (alt) und 39 (alt), im Bestand „Staatskanzlei“
            im Österreichischen Staatsarchiv, Haus-, Hof- und Staatsarchiv in Wien. In Faszikel 38
            sind zum einen die Protokolle (<hi rendition="#i">Journaux</hi>) sowie die zugehörigen
            Anlagen zusammengefasst. Zum anderen liegen hier die den Kongress von Troppau
            betreffenden <hi rendition="#i">Acten</hi> der Monate August und September 1820 ein. In
            Faszikel 39 wurden die <hi rendition="#i">Acten</hi> der Monate Oktober bis Dezember
            eingelegt.</p>
         <p>Auf dem Kongress von Troppau wurden zwischen dem 23. Oktober und dem 24. Dezember 1820
            insgesamt acht – fortlaufend gezählte – Sitzungen abgehalten. Diese umfassen inklusive
            der Anlagen <rs xml:id="n.1">fol. I/2–192</rs>
                <note target="#n.1" type="editorial"> Zu
               Beginn des Faszikels erfolgte die Blattzählung doppelt. Die Blattzählung der Akten
               der Monate August und September beginnt wieder mit 1.</note> von Faszikel 38. Die
            Mitschriften sind – bis auf das <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal Nummer 4</ref>,
            das von einer unbekannten Hand stammt – von <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename>
               <surname>Gentz</surname>
                </persName> niedergeschrieben. Die Texte sind inhaltlich
            knapp gehalten und sind dem Typus eines Verlaufsprotokoll zuzuordnen. <rs xml:id="n.2">Da die britischen und französischen Teilnehmer nicht zu Verhandlungen bevollmächtigt
               waren, sondern nur als Beobachter fungierten, tragen sie nicht die Bezeichnung <hi rendition="#i">Protocole</hi>, sondern <hi rendition="#i">Journal</hi>. Damit wird
               auf ihren halb-offiziellen Status unterstrichen.</rs>
                <note type="editorial" target="#n.2"> Vgl. <ref target="Troppau_Prot_1.xml">Journal 1
                  vom 23. Oktober 1820</ref>.</note>
         </p>
         <p>Die Gestaltung sowie der Aufbau der <hi rendition="#i">Journaux</hi> ist homogen: Die
            Blätter sind halbbrüchig beschrieben. <rs xml:id="n.3">Die Überschrift auf der ersten
               Seite oben rechts lautet stets: <hi rendition="#i">Journal des Conférences</hi>
                </rs>
                <note target="#n.3" type="editorial"> Im <ref target="Troppau_Prot_1.xml">Journal
                  1</ref> noch <hi rendition="#i">Journal des Conférences de Troppau</hi>. </note>.
            Darunter folgen, in zwei Zeilen, die Nummerierung in römischen Zahlzeichen sowie der
            Wochentag und das Datum.</p>
         <p>Das nicht von <persName ref="#p.5">
                    <surname>Gentz</surname>
                </persName> verfasste <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal 4 vom 19. November 1820</ref> weicht marginal von
            diesem Schema ab, indem die Überschrift sich nicht oben in der rechten, sondern oben in
            der linken Spalte befindet. Eine Besonderheit weist <ref target="Troppau_Prot_5.xml">Journal 5 vom 7. Dezember 1820</ref> auf, <rs xml:id="n.4">indem hier erstmals die
               an der Sitzung teilnehmenden Personen namentlich in der linken Spalte der ersten
               Seite aufgeführt werden.</rs>
                <note target="#n.4" type="editorial">Diese Liste wurde
               mit Bleistift mehrfach durchgestrichen.</note>
         </p>
         <p>Die Beglaubigung durch <persName ref="#p.5">
                    <forename>Friedrich</forename> <surname>Gentz</surname>
                </persName> bildet den Abschluss der <hi rendition="#i">Journaux.</hi> Diese erfolgte noch in derselben oder der Folgesitzung mit der Formel
               <hi rendition="#i">Lu et arrêté</hi>, mit der Nennung der entsprechenden Sitzung (z.
            B. <hi rendition="#i">à la séance même du ...</hi>; <hi rendition="#i">séance
               tenante</hi>; <hi rendition="#i">à la séance du ...</hi> etc.) sowie der
            eigenhändigen Unterschrift. Teilweise sind Abschriften der <hi rendition="#i">Journaux</hi> vorhanden, wie beispielsweise beim <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal 4 vom 19. November 1820</ref>, das auf fol. 64 und 77 abschriftlich
            einliegt. </p>
         <p>Bei den Anlagen handelt es sich vorwiegend um Denkschriften der an den Verhandlungen
            beteiligten Kabinette. Selten liegen <rs xml:id="n.5">Ergänzungen zu den
               Denkschriften</rs>
                <note target="#n.5" type="editorial"> Vgl. <ref target="Troppau_Prot_1.xml">Journal 1, Anlage 2</ref>: "Remarque additionnelle au
               Mémoire du cabinet Autrichien en date de Troppau 23 octobre 1820".</note>, <rs xml:id="n.6">Instruktionen</rs>
                <note target="#n.6" type="editorial"> Vgl. <ref target="Troppau_Prot_2.xml">Journal 2, Anlage 2</ref>: "Instruction pour le
               Ministre du Roi à la cour de Vienne".</note> oder <rs xml:id="n.7">Vertragsabschriften</rs>
                <note target="#n.7" type="editorial"> Vgl. <ref target="Troppau_Prot_1.xml">Journal 1, Anlage 3</ref>: "<ref target="#t.43">Traité d’alliance entre
               l’Autriche &amp; Naples en date du 12 juin 1815</ref>. Articles secrets joints au dit
               Traité".</note> ein. Die Anlagen wurden noch während des Kongresses mit einem
            Buchstaben bezeichnet, welcher auch im jeweiligen Journal in der nicht beschriebenen
            Spalte als Referenz aufgegriffen wird. <rs xml:id="n.8">Trotz dieser Maßnahmen liegen
               nicht alle Anlagen tatsächlich in Faszikel 38 (alt) ein. Die Anlagen von <ref target="Troppau_Prot_1.xml">Journal 1</ref> wurden, ebenso wie die zwei Anlagen
               von <ref target="Troppau_Prot_8.xml">Journal 8</ref>, irrtümlich in Faszikel 39 (alt)
               eingeordnet.</rs>
                <note target="#n.8" type="editorial"> Vgl. Fasz. 39, fol. 33–59
               (zwei Exemplare des "Mémoire du Cabinet Autrichien vom 23. Oktober 1820", der
               "Remarque additionnelle au Mémoire du cabinet Autrichien en date de Troppau 23
               octobre 1820", sowie eine Abschrift des "<rs ref="#t.43">Traité d’alliance entre
                  l’Autriche &amp; Naples en date du 12 juin 1815</rs>. Articles secrets joints au
               dit Traité"). Außerdem die Beilagen zu Journal 8 auf fol. 312–316 ("Communication des
               Plénipotentiaires Français relativement au protocole préliminiaire du 19 Novembre et
               à la démarche faite auprès de <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> Napolitaine vom 24. Dezember 1820"); fol. 320–321 ("Copie d’une lettre de <choice>
                  <abbr>S. M.</abbr>
                  <expan>Sa Majesté</expan>
               </choice> le Roi de France au Roi de Naples").</note>
         </p>
         <p>Die Anlagen liegen in der Regel als Abschrift oder Ausfertigung ein und sind in
            französischer Sprache abgefasst. Ausnahmen bilden die britischen Denkschriften sowie die
            zugehörige Note, die zwar abschriftlich, aber auf Englisch, <ref target="Troppau_Prot_7.xml">Journal 7 vom 19. Dezember 1820</ref> beiliegen.
            Ebenfalls hier einliegend findet sich die französische Übersetzung. </p>
         <p>Die Anlagen zu <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal 4 vom 19. November 1820</ref>
            wiederum liegen nicht im Original, sondern als Abschrift ein. Dabei handelt es sich 1.
            um das <hi rendition="#i">Protocole préliminaire</hi> vom 19. November 1820; 2. das <hi rendition="#i">Supplément au Protocole du 19 <choice>
                  <abbr>Nov.</abbr>
                  <expan>Novembre</expan>
               </choice> 1820</hi>; 3. <hi rendition="#i">Projet de lettre de Cabinet au Roi des
               deux-Siciles</hi>; und 4. <hi rendition="#i">Instruction pour les Envoyées de Russie
               &amp; de Prusse et le Chargé d’affaires d’Autriche à Naples</hi>. Die beiden
            zweitgenannten Texte sind zudem nicht nur Abschriften, sondern Abschriften zweiter
            Ordnung: Abschriften der Abschriften.</p>
         <p>Von den zwischen Österreich, Preußen und Russland abgehaltenen Separatkonferenzen sind
            war keine Protokolle oder Journale erhalten, doch finden sie ihren Niederschlag in den
            Anlagen zu <ref target="Troppau_Prot_3.xml">Journal 3 vom 7. November 1820</ref>, zu
               <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal 4 vom 19. November 1820</ref> sowie zu <ref target="Troppau_Prot_6.xml">Journal 6 vom 11. Dezember 1820</ref>. Insgesamt liegen
               <ref target="Troppau_Prot_3.xml">Journal 3</ref> sieben Dokumente bei, welche
            zwischen dem 2. und dem 7. November entstanden und sich chronologisch aufeinander
            beziehen: Anlage 4 beispielsweise ist ein <hi rendition="#i">Apperçu sommaire au sujet
               de la réponse du Cabinet de Russie du 21 Octobre/2 Novembre</hi>. Die russische
            Antwort vom 21. Oktober/2. November wiederum liegt als Anlage 2 ein. Ähnlich ist der
            Befund bei <ref target="Troppau_Prot_4.xml">Journal 4</ref>, dem 4 Dokumente, und <ref target="Troppau_Prot_6.xml">Journal 6</ref>, dem ebenfalls vier Dokumente anliegen. </p>
         <p>
                <rs xml:id="n.9">Der Bestand dürfte geschlossen von der Staatskanzlei bzw. dem
               Ministerium des Äußern 1868/69 in der von Wacken hergestellten Ordnung an das
               Staatsarchiv (Hauptarchiv; heute: Haus-, Hof- und Staatsarchiv) übergeben worden
               sein.</rs>
                <note target="#n.9" type="editorial"> Vgl. Bittner, Gesamtinventar, Bd. 1,
               S. 440.</note>
         </p>
      </body>
      <back xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	 <xi:include href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>