<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Danksagung</title>
            <author>
                    <persName>
                        <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                    </persName>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2018-06-21</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_03</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">font-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:55:57Z</date>
               <name>Karin</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <div>
               <head>Danksagung</head>
               <p>Die Erarbeitung der vorliegenden Edition wäre ohne die Inspiration, Hilfe und
                  Unterstützung zahlreicher Personen nicht möglich gewesen. Sie hat eine lange
                  Genese und geht letztlich auf eine Projektidee zurück, die Brigitte Mazohl, Helmut
                  Rumpler und Reinhard Stauber etwa 2006 entwickelten. Anlässlich des bevorstehenden
                  200-Jahr-Jubiläums des Wiener Kongresses sollte dieses Ereignis von mehreren
                  Forschungsinitiativen aus unterschiedlichen Perspektiven beleuchtet werden. Das
                  Resultat dieser Kooperation war der sogenannte <rs xml:id="n.1">„Projektverbund
                     Wiener Kongress“, unter dessen Dach sich mehrere vom <ref target="http://www.fwf.ac.at">FWF</ref> geförderte Projekte
                     versammelten.</rs>
                        <note target="#n.1" type="editorial"> Vgl. <ref type="url" target="http://www.wiener-kongress.at/">http://www.wiener-kongress.at/</ref>. </note>
               </p>
               <p>Reinhard Stauber fungierte als Leiter des Projekts „Der Wiener Kongress und sein
                  europäisches Friedenssystem“ (<ref type="url" target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=P+21177">P 21177; 2009–2013</ref>), während dessen Laufzeit
                  maßgebliche Grundlagen für die nun vorliegende Edition erarbeitet werden konnten.
                  Die Fertigstellung erfolgte im Rahmen des von mir geleiteten und ebenfalls vom FWF
                  finanzierten Projekts „Die Kongresse von Troppau und Laibach 1820/21 (<ref type="url" target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bproject_number%5D=P+28448">P 28448</ref>). </p>
               <p>Eine besondere Herausforderung stellte die Vielsprachigkeit der Quellen dar. Bei
                  der Endredaktion unterstützten mich daher mehrere <hi rendition="#i">native
                     speaker</hi>, ohne deren Hilfe zahlreiche Fehler und Unstimmigkeiten unentdeckt
                  geblieben wären. Mein großer Dank gilt daher Francesca Brunet, Stephan Buchon,
                  William D. Godsey und Friedrich Kolm, die die italienischen, französischen,
                  englischen und deutschen Texte gelesen und gegebenenfalls korrigiert haben.
                  Allfällige immer noch vorhandene Fehler fallen in meinen Zuständigkeitsbereich. </p>
               <p>Die Veröffentlichung der Dokumente zu den Mächtekongressen im Format einer Digitalen
                  Edition wäre ohne die Infrastruktur des <ref target="http://www.oeaw.ac.at/inz/">Instituts für Neuzeit- und
                     Zeitgeschichteforschung (INZ)</ref> beziehungsweise des <ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/">Austrian Center for Digital
                        Humanities (ACDH)</ref> der Österreichischen Akademie der Wissenschaften nicht möglich
                  gewesen. Mein besonderer Dank gilt Stephan Kurz vom INZ, der in nie erlahmender
                  Geduld meine zahlreichen Fragen beantwortete, Bedienungsfehler korrigierte,
                  ständig auftauchende Änderungswünsche umsetzte und mir generell beim Kampf mit der
                  Technik zur Seite stand. Daniel Schopper brachte mir erstmals XML näher, und von
                  Peter Andorfer stammen neben vielem anderen die <hi rendition="#i">stylesheets</hi>, welche dem Layout
                  der Edition zugrunde liegen.</p>
               <p>Schließlich sind noch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des <ref target="http://oesta.gv.at/">Österreichischen
                  Staatsarchivs</ref>, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, zu nennen, die mir bei Fragen zur
                  Überlieferungsgeschichte beistanden und nicht müde wurden, die relevanten
                  Archivalien immer wieder auszuheben. </p>
            </div>
            <div>
               <head/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>