<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Editionsrichtlinien</title>
            <author>
                    <persName>
                        <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                    </persName>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2010-09-28</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_04</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">front-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>Karin Schneider</name>
               <date>2018-06-25T11:25:00</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
                    <rs xml:id="n.1">Die schriftliche Hinterlassenschaft der Mächtekongresse von Aachen
                  (1818), Troppau/Opava (1820), Laibach/Ljubljana (1821) und Verona (1822) befindet
                  sich im Österreichischen Staatsarchiv (ÖStA), Abteilung Haus-, Hof- und
                  Staatsarchiv (HHStA), Reihe Staatskanzlei (St.K.) Kongressakten.</rs>
                    <note target="#n.1" type="editorial"> In den Abschnitten zu den Bestandsbeschreibungen
                  der einzelnen Kongresse finden sich hierzu nähere Ausführungen. Dem Sprachgebrauch
                  der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts folgend werden in der Edition sowie den
                  Begleittexten durchgehend die Bezeichnungen Troppau für Opava und Laibach für
                  Ljubljana verwendet.</note> Diese Archivalien bilden die Grundlage der
               vorliegenden Edition.</p>
            <p>Ursprünglich war eine Drucklegung der Dokumente vorgesehen. Die technischen
               Möglichkeiten der digitalen Edition haben sich jedoch in den letzten Jahren stark
               entwickelt, sodass nach der Fertigstellung des Manuskripts beschlossen wurde, die
               Dokumente online zugänglich zu machen. </p>
            <p>Die Edition gliedert sich in vier Abschnitte. Jeweils eine dieser Sektionen ist einem
               der vier Kongresse gewidmet. Die Ordnung der Dokumente folgt grundsätzlich der
               archivalischen Überlieferung, die sich im Wesentlichen chronologisch nach dem Datum
               der Verhandlungsprotokolle richtet. Eine Ausnahme stellt die schriftliche
               Hinterlassenschaft des Kongresses von Verona dar. Hier sind die Dokumente thematisch,
               dann chronologisch geordnet. Diese zusätzliche Ordnungsebene wurde in die Struktur
               der Edition übernommen. Im Gegensatz zu den Kongressen von Aachen, Troppau und
               Laibach wurden die Unterlagen zum Kongress von Verona nur teilweise nach Protokollen
               (sowie Anlagen) einerseits und Akten andererseits sortiert. Daher musste insbesondere
               in Abteilung I, <hi rendition="#i">Affaires d’Espagne</hi>, eine Dokumentenauswahl
               getroffen werden. Grundlage hierfür war zum einen eine zeitgenössische
               Dokumentenaufstellung, welche 21 Stücke umfasst, sowie der Befund der
               lithographierten Texte. Auf dieser Basis wurden 22 Dokumente bzw. Dokumentenkomplexe
               – meist Sitzungsprotokolle mit Anlagen oder sonstige sich aufeinander beziehende
               Texte – für die Edition ausgewählt. <rs xml:id="n.2">Diese Auswahl kann den Verlauf
                  der Verhandlungen betreffend Spanien nicht vollständig dokumentieren, da nicht
                  alle Sitzungen schriftlich dokumentiert wurden.</rs>
                    <note target="#n.2" type="editorial"> So wird in einem <ref target="Verona_I_2.xml">Précis des
                     communications verbales</ref> eine „réunion confidentielle“ am 20. Oktober 1822
                  erwähnt, über welche keine weiteren Unterlagen überliefert sind.</note>
            </p>
            <p>Bei der Edition wird kein sprachwissenschaftlicher, sondern ein historischer Anspruch
               verfolgt. Die Wiedergabe der Dokumente erfolgt im Wesentlichen nach den <rs xml:id="n.3">„Richtlinien für die äußere Textgestaltung bei Herausgabe von Quellen
                  zur neueren deutschen Geschichte“</rs>
                    <note target="#n.3" type="editorial">
                  Schultze, Richtlinien.</note>, <rs xml:id="n.4">soweit dies bei einer
                  digitalen Edition möglich ist.</rs>
                    <note target="#n.4" type="editorial"> Punkt 10 der
                  Richtlinien beispielsweise, der sich mit der Gestaltung des Anmerkungsapparats
                  befasst, kann bei einer Online-Edition keine Berücksichtigung finden.</note> Dies
               gilt für die französischsprachigen englischsprachigen und deutschsprachigen Texte,
               die in ihrer vollen Länge ediert wurden. In folgenden Punkten wurde von den Vorgaben
               abgewichen:</p>
            <list rend="simple">
               <item>Die Schreibweise in den Texten wurde nicht modernisiert, sondern folgt dem
               ursprünglichen Buchstabenbestand. Dies gilt auch für die Groß- und Kleinschreibung,
               (heute nicht mehr übliche) Zusammenziehungen wie etwa <hi rendition="#i">parceque
               </hi>sowie Eigennamen. Mittelbuchstaben wurden als Kleinbuchstaben wiedergegeben.
               Aufgrund der zahlreichen verschiedenen Hände war allerdings nicht immer genau zu
               unterscheiden, ob es sich um einen Mittel-, Groß- oder Kleinbuchstaben handelt. In
               Zweifelsfällen wurde in Hinblick auf den Kontext (Eigennamen, Anreden, gewisse
               Buchstaben wie beispielsweise <hi rendition="#i">s</hi> werden mit Vorliebe als
               Mittel- oder Großbuchstaben) sowie auf die Position auf dem Blatt (in ersten Zeilen
               werden aus ästhetischen Gründen immer wieder Großbuchstaben verwendet) entschieden.
               Eine gewisse Willkür war daher unvermeidbar. Offenkundige Schreib- und
               Flüchtigkeitsfehler wurden stillschweigend korrigiert; bei zweifelhaften Fällen
               findet sich hingegen ein Vermerk im textkritischen Anmerkungsapparat.</item>
            <item>Streichungen und Ergänzungen innerhalb der Dokumente wurden in aussagekräftigen
               Fällen im Anmerkungsapparat berücksichtigt.</item>
            <item>Zahlzeichen wurden aus der Vorlage übernommen. Gegebenenfalls wurden bei
               Jahreszahlen die fehlenden Jahrhundert-Angaben sowie bei Zahlen bei der
               Tausender-Stelle ein Punkt ergänzt. </item>
            <item>Unterführungszeichen wurden dann übernommen, wenn das Textbild dies erlaubt;
               ansonsten werden die in der Vorlage unterführten Wörter ausgeschrieben.</item>
            <item>Einem archivalischen Kontext entstammende Anmerkungen und Zeichen auf den
               Dokumenten, wie etwa Stempel oder Signaturen, wurden in der Edition nicht
               berücksichtigt.</item>
            <item>Die Interpunktion wurde, um die Lesbarkeit zu verbessern, stillschweigend
               modernisiert und dem heutigen Gebrauch angenähert. Aus demselben Grund wurden
               fehlende Bindestriche, z. B. bei <hi rendition="#i">peut-être</hi>, ergänzt sowie die
               Akzentsetzung modernisiert.</item>
            <item>Abkürzungen wurden aufgelöst und in der Online-Edition entsprechend
               ausgezeichnet.</item>
            <item>Zahlreiche Dokumente liegen mehrfach ein. In diesen Fällen wurde für die Edition
               das Original herangezogen. Eine Ausnahme stellt hier die schriftliche Überlieferung
               des Kongresses von Verona dar. Jene Dokumente, welche die offizielle Lesart der
               Verhandlungen abbildeten, wurden 1822 lithographiert. Daher wurde bei der Edition
               dieser Variante vor den handschriftlich kopierten Texten der Vorzug gegeben. In
               aussagekräftigen Fällen wird in Anmerkungen auf Unterschiede zwischen den Varianten
               hingewiesen.</item>
            <item>Einige Dokumente innerhalb der schriftlichen Überlieferungen sind nicht, wie
               bereits angedeutet, in französischer Sprache abgefasst. Insbesondere
               englischsprachige, aber auch italienischsprachige Denkschriften und Briefe wurden
               teilweise übersetzt. Diese Übersetzungen bilden mit den Originalen einen Teil der
               Kongressdokumente. Bei der vorliegenden Edition wurde in diesem Fall aber stets auf
               das Dokument in der Originalsprache zurückgegriffen. Auf allfällig einliegende
               Übersetzungen wird bei der Edition jedoch hingewiesen.</item>
            <item>Die von Schultze vorgeschlagenen Überlieferungsformen wurden um die Bezeichnungen
               „Originalprotokoll“, „Übersetzung“ und „Lithographie“ erweitert. Die Unterscheidung
               zwischen Ausfertigung und Abschrift ist insbesondere bei Denkschriften/Memoranden
               fließend.</item>
            <item>Personen und Orte, aber auch die erwähnten zwischenstaatlichen Verträge, wurden in
               jeweils eigenen Registern erfasst.</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>