<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kurzeinleitung</title>
            <author>
                    <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2018-06-25</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
            <idno>M_01</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
         <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1EE7-F</tei:idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:59:56Z</date>
               <name>Karin Schneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>Die Kongresse von <ref target="toc.html?collection=editions&amp;filterstring=A">Aachen (1818)</ref>, <ref target="toc.html?collection=editions&amp;filterstring=T">Troppau (1820)</ref>, <ref target="toc.html?collection=editions&amp;filterstring=L">Laibach (1821)</ref> und <ref target="toc.html?collection=editions&amp;filterstring=V">Verona (1822)</ref> sind
            Ausdruck und Ergebnis einer im Vergleich zum 18. Jahrhundert neuen Konzeption von
            Außenpolitik: An die Stelle von zwischenstaatlicher Rivalität und Machtpolitik trat eine
            in diesem Ausmaß bisher nicht praktizierte zwischenstaatliche Kooperation. Die
            Erfahrungen aus den Napoleonischen Kriegen hatten gezeigt, dass nur ein gemeinsames
            Vorgehen der europäischen Mächte zu einem dauerhaften Frieden führen würde. Die auf dem
            Wiener Kongress (1814/15) verhandelte politische und territoriale Neuordnung Europas war
            das Resultat dieser zwischenstaatlichen Zusammenarbeit. Auf völkerrechtlicher Ebene
            wurde diese Kooperation zwischen 1813 und 1818 durch ein komplexes System verschiedener
            Allianzen abgesichert und erfuhr als Europäisches Konzert einen gewissen Grad an
            Institutionalisierung. </p>
         <p>Dieser strukturelle Wandel in der Außenpolitik erforderte eine verdichtete Kommunikation
            zwischen den Staaten. In Aachen, Troppau, Laibach und Verona trafen die Mächtevertreter
            in der Nachfolge des Wiener Kongresses zusammen, um kollektiv über offene Fragen von
            europäischem Interesse zu beraten, Krisen abzuwenden beziehungsweise einer Lösung
            zuzuführen und Ruhe und Frieden in Europa zu garantieren. Die hier edierten Protokolle
            und anderen Schriftstücke zeigen die offizielle Lesart der Verhandlungen und sind
            entsprechend quellenkritisch zu betrachten. Dennoch geben sie einen Einblick in die
            Grundlagen und die Funktionsweise des Europäischen Mächtekonzerts im Spannungsfeld
            zwischen außenpolitischen Erfordernissen und innenpolitischen Zwängen, persönlichen
            Überzeugungen und politischen Kompromissen.</p>
      </body>
     
   </text>
</TEI>