<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
             <title type="main">Einleitung</title>
            <author>
                    <forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname>
                </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2018-06-22</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
             <availability>           <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.de</licence>         </availability>
             <idno>M_02</idno>
                <idno type="ISBN" n="9783950478303">978-3-9504783-0-3</idno>
         <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="handle">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000C-1EE8-E</tei:idno>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
         <styleDefDecl scheme="css"/>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="su" scheme="css">vertical-align:super; font-size:.7em;</rendition>
            <rendition xml:id="s" scheme="css">text-decoration:line-through;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration:underline;</rendition>
            <rendition xml:id="i" scheme="css">front-style: italic;</rendition>
            <rendition xml:id="ow" scheme="css">text-decoration:line-through;text-decoration-style:double;</rendition>
            <rendition xml:id="du" scheme="css">border-bottom: 3px double;</rendition>
            <rendition xml:id="k" scheme="css">font-style: oblique;letter-spacing:1px</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T09:59:32Z</date>
               <name>KarinSchneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <div>
               <head>Mächtekongresse 1818–1822. Die schriftliche Hinterlassenschaft der Kongresse
                  von Aachen, Troppau, Laibach und Verona</head>
               <div type="section">
                  <head>1. Einführung</head>
                  <p>
                            <rs xml:id="n.1">Die Napoleonischen Kriege brachten eine Wende im
                        Selbstverständnis europäischer Mächtepolitik. Nach 25 Jahren Krieg war das
                        Ziel des Wiener Kongresses die Schaffung einer stabilen Friedensordnung, die
                        dem Kontinent Ruhe und Stabilität verschaffen sollte.</rs>
                            <note target="#n.1" type="editorial"> Vgl. dazu grundlegend Schroeder,
                        Transformation. Vgl. auch Schneider, Der Wiener Kongress, bes. S. 187–191. </note>
                            <rs xml:id="n.2">Diese Friedensordnung war eng verbunden mit der Formierung des
                        sogenannten Europäischen Mächtekonzerts.</rs>
                            <note type="editorial" target="#n.2"> Zur Begriffsbildung vgl. Baumgart, Europäisches Konzert und
                        nationale Bewegung, S. 151–161. Zum Mächtekonzert vgl. Schulz, Normen und
                        Praxis; Jarrett, The Congress of Vienna and its Legacy; Pyta, Das
                        europäische Mächtekonzert; de Sédouy, Le concert européen; Pyta, Konzert der
                        Mächte und kollektives Sicherheitssystem. </note> Die Allianz der
                     europäischen Großmächte prägte in den Jahrzehnten nach dem Wiener Kongress
                     1814/15 die europäischen Staatenbeziehungen und fungierte als kollektives
                     Sicherheitssystem zur Verhinderung weiterer kriegerischer Auseinandersetzungen.
                     Tatsächlich kam es zu einer rund 50 Jahre dauernden Friedensperiode, die nur von
                     wenigen und kurzen, territorial begrenzten kriegerischen Auseinandersetzungen
                     an den Peripherien Europas beeinträchtigt wurde. <rs xml:id="n.3">Eine Zäsur
                        bedeutete in dieser Hinsicht erst der Krimkrieg (1853–1856), der als
                        gesamteuropäischer Konflikt zu bewerten ist.</rs>
                            <note target="#n.3" type="editorial"> Vgl. dazu Schroeder, Austria, Great Britain, and the
                        Crimean War. Auch die Ereignisse des Jahres 1848 stellten das Europäische
                        Mächtekonzert auf die Probe; vgl. dazu Hahn, Die Revolutionen von 1848. </note>
                            <rs xml:id="n.4">Doch auch in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts hatte das
                        Europäische Mächtekonzert weiterhin Bestand und nahm bis zum Beginn des
                        Ersten Weltkriegs 1914 in unterschiedlicher Intensität und mit schwankendem
                        Erfolg seine Rolle als Ordnungsfaktor in den internationalen Beziehungen
                        wahr.</rs>
                            <note target="#n.4" type="editorial"> Vgl. Schulz, Normen und
                        Praxis, bes. S. 684. </note>
                  </p>
                  <p>
                            <rs xml:id="n.5">Diese intensivierte diplomatische Zusammenarbeit ist auf einen
                        Wandel im Verständnis von Außenpolitik bei den verantwortlichen
                        Protagonisten zurückzuführen. An die Stelle von Machtpolitik sei eine bisher
                        nicht im selben Ausmaß praktizierte Kooperation getreten, welche durch die
                        Erfahrungen aus den Napoleonischen Kriegen motiviert worden wäre.</rs>
                            <note target="#n.5" type="editorial"> Vgl. dazu grundlegend Schroeder,
                        Transformation. Kulturgeschichtliche Ansätze haben für diesen Wandel in der
                        politischen Mentalität die Begriffe „Generation“ und „Erinnerung“ fruchtbar
                        gemacht. Zum Begriff der Erfahrung als historische Kategorie vgl. Pyta,
                        Kulturgeschichtliche Annäherungen, bes. S. 17–21. Zur „Generation
                        Metternich“ siehe Externbrink, Kulturtransfer.</note> Normative Basis und
                     zugleich Ausdruck dieser intensivierten Zusammenarbeit war das vielschichtige
                     Allianzsystem, das die europäischen Staaten seit 1814 miteinander verband.
                     Ausgehend vom <rs ref="#t.37" type="treaties">Vertrag von Chaumont vom 1. März
                        1814</rs> existierten in Europa drei einander ergänzende Allianzsysteme: Die
                     (geheime) <rs ref="#t.6" type="treaties">Quadrupelallianz zwischen Österreich,
                        Großbritannien, Preußen und Russland vom 20. November 1815</rs>; die 1818
                     gegründete <rs ref="#t.42" type="treaties">Quintupelallianz</rs>, die sich
                     unter Einbeziehung Frankreichs binnen kürzester Zeit als Europäisches
                     Mächtekonzert konkretisierte; schließlich die 1815 durch <rs xml:id="n.6">
                                <persName ref="#p.17">
                                    <roleName>Zar</roleName>
                           <forename>Alexander I.</forename>
                                </persName> initiierte <rs ref="#t.9" type="treaties">Heilige Allianz</rs>
                            </rs>,<note target="#n.6" type="editorial"> Vgl. dazu Schubert, Pyta, Die Heilige Allianz; Ghervas,
                        Réinventer la tradition; Menger, Die Heilige Allianz.</note> der beinahe
                     alle europäische Staaten beitraten und so eine <ref target="Troppau_Prot_6.xml">„famille européenne“</ref> bildeten.</p>
                  <p>Der zentrale Punkt in der Konzeption des Allianzsystems war die intensive
                     schriftliche und vor allem persönliche Kommunikation der europäischen
                     Staatsmänner und Monarchen. Er wurde im <rs ref="#t.6" type="treaties">Allianzvertrag vom 20. November 1815</rs> fixiert. Artikel 6 legte fest,
                     dass zu bestimmten Zeiten Gipfeltreffen zwischen Vertretern Österreichs,
                     Großbritanniens, Preußens und Russlands stattfinden sollten: <rs xml:id="n.7">„To facilitate and to secure the execution of the present Treaty, and to
                        consolidate the connections, which at the present moment so closely unite
                        the 4 Sovereigns for the happiness of the World, the High Contracting
                        Parties have agreed to renew their Meetings at fixed periods, […] for the
                        purpose of consulting upon their common interests, and for the
                        considerations of the measures which at each of those periods shall be
                        considered the most salutary, for the repose and prosperity of Nations, and
                        for the maintenance of the peace of Europe.“</rs>
                            <note target="#n.7" type="editorial">Zitiert nach British and Foreign State Papers, Bd. 3, S.
                        273–280, hier S. 279.</note> Damit wurden zwei qualitativ unterschiedliche
                     Ziele verfolgt: Auf politischer Ebene dienten die Zusammenkünfte dazu, den
                     primären Zweck der Allianz – die Einhegung und Stabilisierung Frankreichs – zu
                     vereinfachen und sicherzustellen. Zugleich wurde die Vision formuliert, durch
                     regelmäßige Treffen die engen Beziehungen zwischen den Mächten zum Wohl Europas
                     zu befestigen. Sie stellten den Versuch dar, schwelende zwischenstaatliche
                     Konflikte auf dem Verhandlungsweg durch Mediation oder politischen Druck zu
                     lösen. Damit war ein Rahmen für Konsultationen und gemeinsames Handeln der
                     Mächte geschaffen und ein qualitativer Sprung gegenüber früheren
                     Friedensschlüssen gegeben.</p>
                  <p>Initiator dieser neuen Variante zwischenstaatlicher Kooperation war der
                     britische Außenminister <persName ref="#p.9">
                                <forename>Robert</forename>
                        <surname>Stewart</surname>, <roleName>Viscount
                        Castlereagh</roleName>
                            </persName>. Er war der Ansicht, dass viele
                     Missverständnisse und Probleme im diplomatischen Verkehr <rs xml:id="n.8">„by
                        bringing the respective parties into unrestricted communications common to
                        them all, and embracing in confidential and united discussions all the great
                        points in which they were severally interested“</rs>
                            <note target="#n.8" type="editorial"> Zitiert nach Webster, The Foreign Policy of Castlereagh,
                        Bd. 2, S. 56.</note> verhindert werden könnten. Daher verfasste er auch das
                     erste Konzept für den gegenständlichen Paragraphen des Vertrags.</p>
                  <p>Zeitgleich mit dem <rs ref="#t.6" type="treaties">Vertrag zur
                        Quadrupelallianz</rs> wurde der Zeitpunkt der ersten Zusammenkunft der
                     Mächte festgelegt: Im ebenfalls am 20. November 1815 ratifizierten <rs ref="#t.1" type="treaties">Zweiten Pariser Frieden</rs> wurde der früheste
                     Termin für den Abzug der alliierten Besatzungstruppen aus Frankreich nach dem
                     Ablauf von drei Jahren, somit Ende 1818, fixiert.</p>
               </div>
                <div type="section">
                  <head>2. Der Kongress von Aachen</head>
                  <p>Der <rs xml:id="n.9">Kongress von Aachen</rs>
                            <note target="#n.9" type="editorial"> Vgl. Duchhardt, Der Aachener Kongress 1818; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 180–205; Webster,
                        The Foreign Policy of Castlereagh, Bd. 2, S. 119–172; Koschier, Der Aachener
                        Mächtekongress; Taack, Die Affären gehen gut.</note> war die erste
                     Mächtezusammenkunft, die auf der Basis von Artikel 6 des <rs ref="#t.6" type="treaties">Vertrags zur Quadrupelallianz</rs> einberufen wurde. Das
                     zentrale Thema des Treffens war der Abzug der alliierten Besatzungstruppen, die
                     seit dem Jahr 1815 in Frankreich stationiert waren. Die Vertreter Österreichs,
                     Großbritanniens, Russlands und Preußens kamen am <ref target="Aachen_Prot_1.xml">29. September 1818</ref> in Aachen zusammen und
                     einigten sich in der <ref target="Aachen_Prot_3.xml">dritten Sitzung am 1.
                        Oktober 1818</ref> auf den Abzug der Truppen. Darüber hinaus erklärten sie
                     sich dazu bereit, den Status Frankreichs im europäischen Staatensystem neu zu
                     überdenken. Die finanziellen Fragen konnten bis zum <rs ref="#t.10" type="treaties">9. Oktober geregelt werden; die genauen Bestimmungen
                        diesbezüglich wurden in einem eigenen Vertrag fixiert</rs>. Die formelle
                     Aufnahme Frankreichs in die Allianz der Mächte erfolgte in der <ref target="Aachen_Prot_34.xml">34. Sitzung am 15. November 1818</ref>.
                     Gleichzeitig wurde nicht nur eine Erklärung veröffentlicht, welche die
                     Ergebnisse der Beratungen einem breiten Publikum bekannt machte, sondern die
                     alliierten Mächte schlossen auch einen <ref target="Aachen_Prot_33.xml">Geheimvertrag, mit welchem sie sich erneut gegen ein allfälliges
                        revolutionäres Frankreich verbündeten</ref>. Damit prolongierten sie die
                     Bestimmungen der <rs ref="#t.6" type="treaties">Quadrupelallianz</rs> und
                     zeigten zugleich das immer noch schwelende Misstrauen gegenüber Frankreich.</p>
                  <p>Insgesamt behandelten die Mächte während der Zusammenkunft in Aachen elf
                     Themenfelder. Dabei waren der Abzug der Besatzungstruppen und die
                     Wiedereingliederung Frankreichs in die europäische Staatengemeinschaft mit 27
                     Sitzungen der wichtigste Punkt auf der Agenda des Kongresses. Doch auch andere
                     Fragen standen auf der Tagesordnung: Die anwesenden Staatsmänner und Diplomaten
                     beschäftigten sich zum einen mit Problemen, die mit den durch die
                     Napoleonischen Kriege entstandenen politischen Umwälzungen in Europa in
                     Zusammenhang standen. Hierzu zählen die Verhandlungen über Grenz- und
                     Zollstreitigkeiten im Deutschen Bund (15 Sitzungen), die Frage des Schicksals
                     der Familie Bonaparte (3 Sitzungen), oder die bereits 1814/15 in Wien
                     verhandelten Punkte des zeremoniellen Rangs sowie der Juden im Deutschen Bund
                     (jeweils 1 Sitzung). Ebenfalls behandelt wurden der mit den Napoleonischen
                     Kriegen in Zusammenhang stehende Konflikt zwischen Dänemark und Schweden um die
                     von Schweden zu entrichtenden Entschädigungszahlungen im Zuge der Erfüllung des
                        <rs ref="#t.15" type="treaties">Vertrags von Kiel vom Jänner 1814</rs> (2
                     Sitzungen) sowie die Beschwerden der Einwohner von Monaco über das durch den
                     neuen Herrscher eingeführte Regierungssystem (1 Sitzung).</p>
                  <p>Zum anderen wiesen die Verhandlungspunkte aber auch einen globalen oder
                     humanitären Charakter auf. Wie bereits während des Wiener Kongresses wurden
                     auch in Aachen die Abschaffung des Sklavenhandels (5 Sitzungen) sowie die
                     Piraten aus den nordafrikanischen Gebieten und die von ihnen gemachten
                     christlichen Gefangenen (4 Sitzungen) thematisiert. Ein neues Thema, das die
                     globale Ordnung betraf, war Südamerika. Die Revolutionen in Übersee standen
                     ebenso wie der Konflikt um Montevideo auf den Tagesordnungen der in Aachen
                     versammelten Staatsmänner (6 Sitzungen). Zudem befassten sich die
                     Mächtevertreter mit dem Schicksal der schwedischen Ex-Königin und ihrer Familie
                     (1 Sitzung). Zum Teil wurden also Themen wieder aufgenommen, die bereits auf
                     dem Wiener Kongress eine Rolle gespielt hatten, in anderen Punkten wurde den
                     Mächten die Rolle eines Schiedsgerichts oder einer Beschwerdeinstanz
                     zugesprochen, indem strittigen Fragen zur Mediation vorgelegt wurden.</p>
                  <p>Abseits der offiziellen Verhandlungen legte die russische Delegation den <rs xml:id="n.10">
                                <ref target="Aachen_Dok_50.xml">Vorschlag zur Schaffung einer
                           Allianz aller europäischen Staaten vor</ref>, welche über den politischen
                        und territorialen <hi rendition="#i">status quo</hi> wachen sollte. Dieser
                        Plan wurde jedoch während des Kongresses nicht auf die Agenda gesetzt und
                        war daher kein Teil der offiziellen Verhandlungen.</rs>
                            <note target="#n.10" type="editorial"> Vgl. dazu Jarrett, The Congress of Vienna, S. 184–190;
                        Webster, The Foreing Policy of Castlereagh, S. 142–166; Schmalz, Versuch
                        einer gesamteuropäischen Organisation, S. 39–44.</note>
                  </p>
               </div>
                <div type="section">
                  <head>3. Die Kongresse von Troppau und Laibach</head>
                  <p>Im Laufe des Jahres 1820 brachen auf der Iberischen und der Italienischen
                     Halbinsel mehrere konstitutionelle Revolution aus. In Spanien, Portugal und im
                     Königreich beider Sizilien führten die Protagonisten die Verfassung von Cádiz
                     aus dem Jahr 1812 (wieder) ein, beriefen beziehungsweise wählten ein Parlament
                     und beunruhigten durch ihre Aktivitäten die Staatsmänner des Mächtekonzerts.
                     Diese befürchteten ein Übergreifen der Unruhen auf benachbarte Staaten; die
                     Furcht vor von Geheimgesellschaften lancierten Aufständen und die Möglichkeit
                     neuer Revolutionskriege, aber auch machtpolitische Überlegungen führten zur <rs xml:id="n.11">Einberufung des Kongresses von Troppau auf Basis von Artikel 6
                        der <rs ref="#t.6" type="treaties">Quadrupelallianz</rs>
                            </rs>
                            <note target="#n.11" type="editorial"> Vgl. dazu Jarrett, The Congress of Vienna,
                        S. 223–247; Webster, The Foreign Policy of Castlereagh, S. 226–284;
                        Schroeder, Metternich's Diplomacy at Its Zenith, S. 25–59.</note> und unter
                     Einbeziehung von Frankreich. Im Zentrum der Debatte stand die <rs xml:id="n.12">Revolution im Königreich beider Sizilien, die am 2. Juli 1820 mit einem
                        Militäraufstand in der Stadt Nola ihren Anfang genommen hatte.</rs>
                            <note target="#n.12" type="editorial"> Vgl. Romani, The Neapolitan Revolution;
                        Späth, Revolution in Europa, S. 139–149.</note>
                  </p>
                  <p>Die Verhandlungen und Gespräche ab 1820 zeigen die Vielschichtigkeit und
                     Komplexität der europäischen Staatenbeziehungen in dieser Epoche, die nicht nur
                     von außen-, sondern auch von innenpolitischen Erwägungen der einzelnen
                     Regierungen bestimmt wurden. So waren sowohl die britische als auch die
                     französische Regierung in dieser Phase politisch geschwächt: <rs xml:id="n.13">In Großbritannien litt die Bevölkerung unter der hohen Steuerlast,
                        wirtschaftlicher Stagnation und Arbeitslosigkeit sowie steigenden
                        Brotpreisen aufgrund von Missernten. Der Scheidungsskandal des britischen
                        Königs George VI., der die Trennung von seiner Gemahlin Caroline von
                        Braunschweig anstrebte, war schließlich der Anlass für massive
                        Unruhen.</rs>
                            <note type="editorial" target="#n.13"> Vgl. Smith, George IV;
                        Feuerstein-Praßer, Caroline von Braunschweig. </note>
                            <rs xml:id="n.14">Frankreich dagegen war nach dem Ende der Napoleonischen Zeit
                        innenpolitisch zerrissen: Royalisten und Liberale kämpften verbissen um die
                        politische Vorherrschaft, ohne dass König Louis XVIII. maßgeblich zur
                        Beruhigung der politischen Lage beitragen konnte.</rs>
                            <note target="#n.14" type="editorial"> Démier, La France de la restauration; de Waresquiel,
                        Benoît, Histoire de la Restauration; Marcowitz, Großmacht auf Bewährung. </note>
                            <rs xml:id="n.15">Zudem sorgten Anschläge wie etwa auf den duc de Berry und
                        Umsturzversuche wie die Cato Street Verschwörung, die das Ziel verfolgte die
                        gesamte britische Regierung zu ermorden, europaweit für Unruhe.</rs>
                            <note target="#n.15" type="editorial">Roullet, Récit historique; Stanhope, The
                        Cato Street Conspiracy.</note>
                        </p>
                  <p>Diese latent bedrohliche Lage führte bei der britischen Regierung zur
                     Zurückhaltung bei potentiell schwierigen außenpolitischen Themen, wie etwa
                     einer militärischen Intervention in einem von einer Revolution betroffenen
                     Land. Zwar befürwortete die Regierung, respektive Außenminister <persName ref="#p.9">
                                <roleName>Castlereagh</roleName>
                            </persName>, diese Maßnahme, doch
                     war sie zu schwach um diese Haltung auch offiziell zu vertreten. Die Regierung
                     in Paris wiederum versuchte vorerst erfolglos, Frankreich auch außenpolitisches
                     Gewicht zu verleihen indem sie sich einmal an Russland, dann an Großbritannien
                     anlehnte.</p>
                  <p>Österreich, Preußen und Russland entsandten bevollmächtigte Delegationen zu den
                        <rs ref="#n.16">Verhandlungen.</rs>
                            <note type="editorial" target="#n.16"> Zu
                        den Verhandlungen vgl. Jarrett, The Congress of Vienna, S. 248–270; Webster,
                        The Foreign Policy of Castlereagh, S. 285–311; Schmalz, Versuch einer
                        gesamteuropäischen Organisation, S. 59–92; Schroeder, Metternich's Diplomacy
                        at Its Zenith, S. 60–103; de Sédouy, Le concert européen, S. 107–114;
                        Bertier de Sauvigny, Metternich et la France, Bd. 2, S. 359–416.</note>
                     Zudem waren <persName ref="#p.16">
                                <roleName>Kaiser</roleName>
                        <forename>Franz I.</forename>
                            </persName>, <persName ref="#p.18">
                                <roleName>König</roleName>
                        <forename>Friedrich Wilhelm III.</forename>
                            </persName> und <persName ref="#p.17">
                                <roleName>Zar</roleName>
                        <forename>Alexander I.</forename>
                            </persName> persönlich in der schlesischen
                     Kleinstadt anwesend. Großbritannien hatte sich schon im Vorfeld gegen einen
                     Mächtekongress und ein europäische Behandlung der Revolution in Süditalien
                     ausgesprochen. Stattdessen befürwortete <persName ref="#p.9">
                                <roleName>Castlereagh</roleName>
                            </persName> einen Alleingang
                     Österreichs, das von den Ereignissen angesichts der geographischen Nähe des zum
                     Kaisertum zählenden Königreichs Lombardo-Venetien direkt von den Ereignissen
                     betroffen war. Daher hatte der britische Gesandte keinerlei
                     Verhandlungsvollmacht; seine Aufgabe beschränkte sich auf die Berichterstattung
                     nach London. Frankreich schloss sich nach einigem Zögern der Haltung
                     Großbritanniens an und entsandte ebenfalls nur Beobachter nach Troppau.</p>
                  <p>Das Resultat der Verhandlungen, die am <ref target="Troppau_Prot_1.xml">23.
                        Oktober 1820</ref> begannen, stand im Wesentlichen von Beginn an fest: Eine
                     militärische Intervention, durchgeführt von österreichischen Truppen und
                     gegebenenfalls von Russland unterstützt, sowie die Beseitigung der Verfassung.
                     Mediationsvorschlägen, wie etwa eine Vermittlung durch den Papst oder den König
                     Ludwig XVIII. von Frankreich, konnten sich nicht durchsetzen.</p>
                  <p>Aufsehen erregte das <ref target="Troppau_Prot_4.xml">
                                <hi rendition="#i">Protocole préliminare</hi> vom 19. November 1820</ref>. Diese
                     Übereinkunft war in separaten Konferenzen durch die Bevollmächtigten
                     Österreichs, Preußens und Russlands erarbeitet worden und postulierte ein
                     Interventionsrecht in allen europäischen Staaten, in welchen eine Revolution
                     ausbrechen würde. Der zweite Teil des <hi rendition="#i">Protocole
                        préliminaire</hi> befasst sich mit der konkreten Anwendung dieses
                     Interventionsrechts im Königreich beider Sizilien. Dieser Vorschlag stieß auf
                     heftigen Protest der Vertreter Frankreichs und Großbritanniens. Das Thema einer
                     Garantieerklärung gegen Regierungswechsel, die durch als illegitim
                     qualifizierte Mittel herbeigeführt wurden, blieb virulent. <rs xml:id="n.17">Zwar wurde diese Frage in den offiziellen Verhandlungen nicht mehr
                        angesprochen, doch arbeitete <persName ref="#p.8">
                                    <surname>Metternich</surname>
                                </persName> eine Denkschrift dazu aus,
                        die in den Kongressakten einliegt.</rs>
                            <note target="#n.17" type="editorial"> Vgl. ÖStA, HHStA, St.K. Kongressakten, Kart. 21, Fasz. 39, fol. 195–227 (2
                        Fassungen). Die Akten wurden nicht in die Edition aufgenommen. Die
                        Denkschrift wird ausführlich analysiert von Schroeder, Metternich's
                        Diplomacy at Its Zenith, S. 87–91.</note>
                  </p>
                  <p>Die größte Sorge der in Troppau versammelten Diplomaten und Staatsmänner war
                     die Sicherheit von Ferdinand I., König beider Sizilien. Daher kamen sie
                     überein, ihn zu den Gesprächen einzuladen, bei welchen er als Mediator zwischen
                     den europäischen Mächten und der neapolitanischen ‚Nation’ fungieren sollte.
                     Tatsächlich erteilte das Parlament in Neapel dem König die Erlaubnis, nach
                     Norden zu reisen. Daraufhin verlagerten sich die Gespräche nach Laibach, da die
                     Hauptstadt des Kronlands Krain von Italien aus leichter erreichbar war als
                     Troppau in Schlesien. Neben König Ferdinand I. nahmen in der Folge auch
                     Bevollmächtigte aus den anderen italienischen Herrschaftsgebieten teil, da auch
                     diese Territorien durch den Ausbruch der Revolution im Königreich beider
                     Sizilien direkt betroffen waren.</p>
                  <p>
                            <rs xml:id="n.18">In Laibach zeigte sich die Kluft zwischen den Mitgliedern des
                        europäischen Mächtekonzerts deutlich.</rs>
                            <note target="#n.18" type="editorial"> Vgl. dazu Jarrett, The Congress of Vienna, S. 270–281;
                        Webster, The Foreign Policy of Castlereagh, S. 312–345; Schroeder,
                        Metternich's Diplomacy at Its Zenith, S. 104–128; de Sédouy, Le concert
                        européen, S. 114–125; Bertier de Sauvigny, Metternich et la France, Bd. 2,
                        S. 417–473.</note> Während Frankreich die Beschlüsse zum Teil mittrug und
                     auf diplomatischer Ebene nun auf die Linie Österreichs, Russlands und Preußens
                     einschwenkte, verfolgte Großbritannien offiziell einen neutralen Standpunkt.
                     Diese Formulierung darf allerdings nicht darüber hinwegtäuschen, dass
                     Großbritannien weiterhin für eine militärische Intervention im Königreich
                     beider Sizilien votierte – doch sollte diese nicht auf Basis eines Beschlusses
                     des Mächtekonzerts, sondern informell durch Österreich erfolgten.</p>
                  <p>
                            <rs xml:id="n.19">Die Meinungsverschiedenheiten zwischen den Mächtevertretern
                        waren auch die Ursache für die „Erfindung“ von Sitzungen in Laibach, die in
                        dieser Form nie stattfanden. Die Protokolle der ersten sechs Sitzungen
                        wurden von <persName ref="#p.5">
                                    <forename>Friedrich</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                                </persName> um den 20. Jänner 1820 verfasst. Sie
                        beinhalteten einen bereinigten Verlauf der Verhandlungen und trugen dazu
                        bei, die festgefahrenen Gespräche wieder in Schwung zu bringen.</rs>
                            <note target="#n.19" type="editorial"> Detailliert beschrieben bei Bertier de
                        Sauvigny, Metternich et la France, Bd. 2, S. 443–448. Gute Zusammenfassung
                        bei Jarrett, Congress of Vienna, S. 272–274.</note>
                  </p>
                  <p>Dies änderte allerdings nichts an deren Resultat: Nach halbherzigen Versuchen,
                     den Konflikt zwischen den europäischen Mächten und der Regierung im Königreich
                     beider Sizilien durch die Aufhebung der Verfassung friedlich beizulegen,
                     machten die Mächte den Weg schließlich frei für eine militärische Intervention.
                     Diese Lösung wurde auch von den anderen italienischen Regierungen mitgetragen;
                        <ref target="Laibach_Prot_8.xml">nur der Vertreter des Kirchenstaats
                        erklärte, der Heilige Stuhl werde sich in dieser Frage neutral verhalten und
                        keine Erklärung abgeben. Es sei jedoch der Wunsch des Papstes, dass in
                        Süditalien wieder Ruhe und Frieden einkehre</ref>.</p>
                  <p>Ab Februar 1821 drehten sich die Gespräche in Laibach um die Frage der inneren
                     Verfassung des Königreichs beider Sizilien nach der Niederschlagung der
                     Revolution. König Ferdinand I. legte diesbezüglich einen Reformvorschlag vor,
                     der von den Diplomaten und Staatsmännern diskutiert und angenommen wurde. <rs xml:id="n.20">Eine Kommission, zusammengesetzt aus Vertretern der Mächte und
                        neapolitanischen Funktionären, würde die Umsetzung dieser Verbesserungen,
                        welche in Zukunft die Ruhe und den Frieden nicht nur in Italien, sondern
                        dadurch auch in Europa garantieren sollte, überwachen.</rs>
                            <note target="#n.20" type="editorial"> Vgl. dazu den Quellenbestand im ÖStA,
                        HHStA, St.K., Kongressakten, Kart. 23.</note> Schließlich wurde beschlossen,
                     im Laufe des Jahres 1822 neuerlich eine Mächtekonferenz einzuberufen, auf
                     welcher über das Ende der militärischen Okkupation im Königreich beider
                     Sizilien beraten werden sollte.</p>
               </div>
                <div type="section">
                  <head>4. Der Kongress von Verona</head>
                  <p>Im Jahr 1822 <rs xml:id="n.21">kamen die Vertreter der Mächte in Verona
                        zusammen</rs>,<note target="#n.21" type="editorial">Vgl. Irby C., The
                        European Pentarchy; Jarrett, The Congress of Vienna, S. 309–338.</note> um,
                     wie in Laibach beschlossen, über das Ende der militärischen Okkupation des
                     Königreichs beider Sizilien zu beraten. Allerdings hatte der Lauf der
                     Ereignisse die Ergebnisse der diplomatischen Zusammenkunft von 1821 überholt:
                     In Spanien herrschten nach der Revolution von 1820 nun bürgerkriegsähnliche
                     Zustände, welche – folgt man der Sichtweise der französischen Regierung – die
                     Ruhe und Sicherheit in Frankreich gefährdeten. <rs xml:id="n.22">Zudem war im
                        Frühjahr 1821 im Königreich Sardinien-Piemont ein Aufstand ausgebrochen, der
                        von österreichischen Truppen umgehend niedergeschlagen worden war.</rs>
                            <note target="#n.22" type="editorial"> Ebd., S. 281–284; Broers, Napoleonic
                        Imperialism, S. 480–524; Ders., The Restoration in Piedmont-Sardinia.
                     </note> In der Folge wurde auch in diesem Herrschaftsgebiet eine
                     österreichische Besatzungsarmee stationiert.</p>
                  <p>Daher verhandelten die Vertreter der Mächte in Verona nicht nur über den Abzug
                     der österreichischen Truppen aus dem Königreich beider Sizilien, sondern auch
                     aus dem Königreich Piemont-Sardinien. Während sich die Lage im
                     norditalienischen Königreich ruhig präsentierte und die Mächte auf den
                     Vorschlag von König Carlo Felice, die Truppen rasch abzuziehen, eingingen, war
                     die Situation in Süditalien komplex. König Ferdinand I. fühlte sich immer noch
                     bedroht und ersuchte nicht um Abzug, sondern um Reduktion der österreichischen
                     Kontingente in seinem Königreich.</p>
                  <p>Das wichtigste Thema der Verhandlungen waren allerdings die Verhältnisse in
                     Spanien und der Umstand, dass Frankreich sich an seinen Grenzen zur Iberischen
                     Halbinsel bedroht sah. Daher sicherten Österreich, Russland und Preußen der
                     französischen Regierung ihre Unterstützung für den Fall einer militärischen
                     Intervention im Nachbarland zu. Während Frankreich in Troppau und Laibach
                     aufgrund seiner innenpolitischen Probleme kaum eigenständig agierte und keine
                     Akzente setzten konnte, trat die Pariser Regierung 1822 energisch auf. Nun
                     wurden die innenpolitischen Konflikte nach außen getragen: <rs xml:id="n.23">1823 marschierte ein französisches Heer in Spanien ein und beendete das
                        konstitutionelle Experiment.</rs>
                            <note target="#n.23" type="editorial">
                        Bernecker, Spanische Geschichte, S. 61–62.</note>
                  </p>
                  <p>Doch ähnlich wie in Aachen standen auch in Verona noch weitere politische,
                     humanitäre und wirtschaftliche Fragen auf der Agenda, wie etwa die angespannten
                     Beziehungen zwischen dem Osmanischen Reich und Russland und – damit verbunden –
                     der griechische Unabhängigkeitskampf, die Frage des Sklavenhandels, das
                     Verhältnis der europäischen Mächte zu den ehemaligen spanischen Kolonien in
                     Südamerika, die Frage der freien Flussschifffahrt sowie das Schicksal
                     beziehungsweise der Aufenthaltsort von Mitgliedern der Familien Bonaparte und
                     Murat und Rechtsansprüche aus der Napoleonischen Zeit.</p>
               </div>
                <div type="section">
                  <head>5. Ausblick</head>
                  <p>Der Kongress in Verona war die letzte auf Basis von Artikel 6 des <rs ref="#t.6" type="treaties">Vertrags zur Quadrupelallianz</rs> einberufene
                     Mächteversammlung. Sieben Jahren nach ihrem Beginn hatte diese Form der
                     Konsultationspraxis ihr Ende gefunden. Die Gründe dafür sind vielfältig. Zum
                     einen sind sie im Ableben maßgeblicher Protagonisten und Verfechter dieser Art
                     des diplomatischen Austauschs zu suchen: der britische Außenminister <persName ref="#p.9">
                                <roleName>Castlereagh</roleName>
                            </persName> nahm sich 1822 das
                     Leben, und <persName ref="#p.17">
                                <roleName>Zar</roleName>
                        <forename>Alexander I.</forename>
                            </persName> starb 1825. Die Politik von
                        <persName ref="#p.9">
                                <roleName>Castlereaghs</roleName>
                            </persName> Nachfolger
                        <persName ref="#p.205">
                                <forename>George</forename>
                        <surname>Canning</surname>
                            </persName> orientierte sich nicht mehr im selben
                     Ausmaß an europäischen Erfordernissen. Er galt als Gegner der Idee des
                     europäischen Mächtekonzerts und verfolgte primär Interessen Großbritanniens,
                     dessen Einfluss insbesondere in Südamerika er ausdehnte. <persName ref="#p.205">
                                <surname>Canning</surname>
                            </persName> war zudem ein strikter Verfechter
                     des Nicht-Interventionsprinzips und orientierte sich in seiner Politik am
                     ‚Willen der Nation’. Die Außenpolitik von <persName ref="#p.206">
                                <roleName>Zar</roleName>
                        <forename>Nikolaus I.</forename>
                            </persName> war ähnlich ausgerichtet: Das
                     Ziel war die Ausdehnung des russischen Einflusses im Vorderen Orient, <rs xml:id="n.24">was das Ende der auf politische Stabilität und Beibehaltung
                        des <hi rendition="#i">status quo</hi> gerichteten Politik <persName ref="#p.17">
                                    <forename>Alexanders I.</forename>
                                </persName>
                        bedeutete.</rs>
                            <note target="#n.24" type="editorial"> Pyta, Idee und
                        Wirklichkeit der "Heiligen Allianz".</note> Auch der Griechische
                     Unabhängigkeitskrieg stellte das Europäische Mächtekonzert auf eine harte
                     Probe, da in diesem Fall die außenpolitischen Interessen einander diametral
                     gegenüberstanden: <rs xml:id="n.25">Während <persName ref="#p.8">
                                    <surname>Metternich</surname>
                                </persName> die Stabilität im Nahen
                        Osten zu erhalten suchte und daher das Osmanische Reich diplomatisch
                        unterstützte, verfolgten insbesondere Russland und Frankreich, aber auch
                        Großbritannien ihre nationalstaatlichen und hegemonistischen Interessen, die
                        sie auf eine Schwächung der Hohen Pforte abzielten.</rs>
                            <note target="#n.25" type="editorial"> Šedivý, Metternich.</note>
                  </p>
                  <p>Dennoch kam die Praxis multilateraler Konsultation zwischen den europäischen
                     Staaten nicht zum Erliegen. <rs xml:id="n.26">Im Verlauf des 19. Jahrhunderts
                        kamen die Vertreter der Mächte immer wieder zu Konferenzen zusammen, um über
                        internationale Konflikte zu beraten und eine politische Ordnungsfunktion
                        auszuüben. Bei über 40 solcher Treffen wurden Mediationsstrategien beraten,
                        Konfliktmanagement betrieben und konzertierte Maßnahmen zur Erhöhung des
                        diplomatischen Drucks festgesetzt, um militärische Auseinandersetzungen zu
                        verhindern und den Frieden in Europa zu sichern. Auch wenn nur grundlegende
                        Schritte zu seiner institutionellen Verfestigung gelegt wurden, existierte
                        und funktionierte das Europäische Mächtekonzert zumindest bis zum Ausbruch
                        des Krimkriegs. Doch auch danach kam es weiterhin zu Konferenzen zu und
                        internationaler Kooperation, bis der Erste Weltkrieg eine endgültige Zäsur
                        brachte.</rs>
                            <note target="#n.26" type="editorial"> Schulz, Normen und
                        Praxis.</note>
                  </p>
                  <p>Das Allianz- und Bündnissystem, das die Staaten Europas nach dem Wiener
                     Kongress miteinander verband, sowie die Vermittlungs- und Ordnungsfunktion,
                     welche das Europäische Konzert im Laufe des 19. Jahrhunderts immer wieder
                     ausübte, legen den Vergleich mit multilateralen Friedensorganisationen des 20.
                     Jahrhunderts nahe. Tatsächlich rekurrierten die Staatmänner, die 1919 die
                     Organisationsstruktur des Völkerbunds konzipierten, auf die Struktur des
                     Mächtekonzerts. <rs xml:id="n.27">Dies spiegelt sich im Gremium des
                        Völkerbundsrats wider, der aus fünf ständigen Mitgliedern sowie mehreren
                        nicht-ständigen Mitgliedern zusammengesetzt war und sich in regelmäßigen
                        Abständen traf, um unter anderem Fragen der Friedenssicherung zu
                        besprechen.</rs>
                            <note target="#n.27" type="editorial"> Pfeil, Der
                        Völkerbund, S. 45–62.</note>
                            <rs xml:id="n.28">Nach 1945 fand der Völkerbundsrat im Sicherheitsrat der
                        Vereinten Nationen seinen Nachfolger, der im Wesentlichen dessen
                        Organisationsstruktur und die Aufgaben übernahm.</rs>
                            <note target="#n.28" type="editorial"> Jarrett, The Congress of Vienna, S. 370–371.</note>
                  </p>
                  <p>Das Europäische Mächtekonzert manifestierte sich in verschiedenen Ausprägungen
                     und findet bis heute seine Nachfolger. <rs xml:id="n.29">Die flexible, der
                        jeweiligen politischen Interessenlage geschuldete Auslegung und Nutzung der
                        Allianzsysteme eröffnete mehrere Möglichkeiten der internationalen
                        Kooperation auf unterschiedlichen Ebenen – von den Monarchentreffen und
                        Mächtekonferenzen des Wiener Systems über institutionalisierte
                        Botschafterkonferenzen bis hin zur Konsultationspraxis in Phasen der
                        Krise.</rs>
                            <note target="#n.29" type="editorial"> Schulz, Normen und Praxis.
                        Baumgart, Europäisches Konzert und nationale Bewegung.</note> Im Fokus
                     dieser Edition stehen die Mächtekonferenzen, die zwischen 1818 und 1822
                     einberufen wurden, um über aktuelle politische Probleme zu beraten. Ihre
                     schriftliche Hinterlassenschaft in Form von Protokollen, Denkschriften und
                     Noten, wie sie im Haus-, Hof- und Staatsarchiv in Wien überliefert sind, wird
                     in der vorliegenden Edition aufgearbeitet.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
         <xi:include href="../indices/listplace.xml" xpointer="listPlace"/>
         <xi:include href="../indices/listperson.xml" xpointer="listPerson"/>
         <xi:include href="../indices/listwit.xml" xpointer="listWit"/>
         <xi:include href="../indices/listorg.xml" xpointer="listOrg"/>
         <xi:include href="../indices/listtreaties.xml" xpointer="listTreaties"/>
      </back>
   </text>
</TEI>