<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bibliographie</title>
            <author><forename>Karin</forename>
               <surname>Schneider</surname></author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-10-17</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Institut für Neuzeit- und
               Zeitgeschichtsforschung</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>

         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>

         </appInfo>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="b" scheme="css">bold;</rendition>

         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2018-06-27T10:01:09Z</date>
               <name>Karin Schneider</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>


         <div>
            <div>
               <head>Bibliographie</head>
            </div>
            <div>

               <head>1. Quellensammlungen, zeitgenössisches Schrifttum und Memoiren</head>

               <p>Alberti Annibale, Atti del parlamento delle Due Sicilie, 1820–182, Bd. 4: La
                  rivoluzione napoletana. Il suo parlamento et la reazione Europea (Bologna
                  1931).</p>
               <p>Angeberg Comte d’ (= Leonard Jakób Boreijko Chodźko) (Hg.), Le Congrès de Vienne
                  et les traités de 1815. Précédé et suivi des actes diplomatiques qui s’y
                  rattachent. Avec une introduction historique par M. Capefigue. 3 bzw. 4 Bde.
                  (Paris 1863 und 1864).</p>
               <p>Archives diplomatiques pour l’histoire du temps et des états/ Diplomatisches
                  Archiv für die Zeit- und Staatengeschichte. 6 Bde. (Stuttgart – Tübingen
                  1821–1826).</p>
               <p>Bagot Josceline (Hg.), George Canning and his friends. Containing hitherto
                  unpublished Lettres, Jeux d’Esprit etc. 2 Bde. (London 1909).</p>
               <p>Bernstorff Elise von, Ein Bild aus der Zeit von 1789–1835 (Berlin 1896).</p>
               <p>Bianchi Nicomede, Storia documentata delle Diplomazia Europea in Italia dall’anno
                  1814 all’anno 1861, Bd. 2 (Turin 1865).</p>
               <p>Bignon Louis Pierre, Du congrès de Troppau. Ou examen des prétentions des
                  monarchies absolues à l’égard de la monarchie constitutionelle de Naples (Paris
                  1821).</p>
               <p>Brand Peter, Schlegelmilch Arthur, Kirsch Martin (Hg.), Quellen zur europäischen
                  Verfassungsgeschichte im 19. Jahrhundert. Institutionen und Rechtspraxis im
                  gesellschaftlichen Wandel. 2 Teile (Bonn 2004) [CD-Rom-Edition].</p>
               <p>Branig Hans (Hg.), Briefwechsel des Fürsten Karl August von Hardenberg mit dem
                  Fürsten Wilhelm Ludwig von Sayn-Wittgenstein 1806–1822 (Köln – Berlin 1972).</p>
               <p>British and Foreign State Papers. 170 Bde. (London 1835–1977).</p>
               <p>Browning Andrew (Hg.), English Historical Documents, 1660–1714 (London 1953).</p>
               <p>Capefigue Jean Baptiste Honoré Raymond, Les diplomates européens (Paris 1843).</p>
               <p>Chalon Renier Hubert Ghislain, Le dernier duc de Bouillon (Bruxelles 1860).</p>
               <p>Chancellor Edwin-Beresford (Hg.), The Diary of Philipp von Neumann 1819 to 1850. 2
                  Bde. (London 1928).</p>
               <p>Chateaubriand François-René de, Congrès de Vérone. Guerre d’Espagne 1823. Colonies
                  Espagnoles (Paris – Leipzig 1838). </p>
               <p>Chateaubriand François-René de, Mémoires d’Outre-Tombe. 12 Bde. (Paris
                  1849–1850).</p>
               <p>Chateaubriand François-René de, The Congress of Verona. Comprising a Portion of
                  Memoirs of his Own Time (London 1838).</p>
               <p>Chroust Anton (Hg.), Gesandtschaftsberichte aus München 1814–1848. 15 Bde.
                  (München 1935–1951).</p>
               <p>Clarke R. G., Papers [relative to the slave trade] presented to Parliament in
                  1819, Bd. 1 (London o. J.).</p>
               <p>Clarke R. G., Papers presented to Parliament in 1823, Bd. 1 (London o. J.).</p>
               <p>Clercq Alexandre de, Recueil des Traités de la France. 10 Bde. (Paris
                  1864–1872).</p>
               <p>Clogg Richard (Hg.), The Movement for Greek Independence, 1770–1821. A Collection
                  of Documents (London 1976).</p>
               <p>Cobbet William, Hansard T. C., Hansard’s Parliamentary Debates, official Report;
                  ... session of the ... Parliament of the United Kingdom of Great Britain and
                  Ireland. Serie 1 und 2. (London 1812–1830).</p>
               <p>Code Pénal Militaire Sarde en date du 27 âout 1822 (Chambery 1822).</p>
               <p>Colenbrander Hermann Theodoor (Hg.), Gedenkstukken der allgemeene geschiedenis van
                  Nederland van 1795 tot 1840. 22 Bde. (= Rijks Geschiedkunige Publicatiën 1–6,
                  11–13, 16–17, 23, 25, 27, 30–31, 37, 40, 42, 44, 46, 50, ’s-Gravenhage
                  1905–1922).</p>
               <p>Collezione delle leggi e de’decreti reali del Regno delle due Sicilie. Anno 1821,
                  Semestre I (Napoli 1821).</p>
               <p>Costa Henrik, Ljubljanski kongres 1821, hg. von Holz Eva (Ljubljana 1997).</p>
               <p>Documenti per la storia delle relazioni diplomatiche fra le grandi potenze europee
                  e gli stati italiani (= Fonti per la storia d’Italia). Teil 2: Documenti esteri:
                  Le relazioni diplomatiche fra l’Austria e il Regno di Sardegna, Serie 1:
                  1814–1830. Teil 3: Rapporti tra stati europei (Rom 1935–1993).</p>
               <p>Douglas David C. (Hg.), English historical documents. 12 Bde. (London
                  1955–1977).</p>
               <p>Droß Elisabeth (Hg.), Quellen zur Ära Metternich (= Ausgewählte Quellen zur
                  deutschen Geschichte der Neuzeit 23a, Darmstadt 1999).</p>
               <p>Duerm Charles van (Hg.), Correspondance du Cardinal Hercule Consalvi avec le
                  Prince Clement de Metternich, 1815–1823 (Louvain – Bruxelles 1899).</p>
               <p>Duntze Johann Hermann, Geschichte der freien Reichsstadt Bremen. 4 Bde. (Bremen
                  1845–1851).</p>
               <p>Fournier August (Hg.), Gentz und Wessenberg. Briefe des Ersten an den Zweiten
                  (Wien – Leipzig 1907).</p>
               <p>Frass Otto (Hg.), Quellenbuch zur österreichischen Geschichte. Bd. 3: Von Joseph
                  II. bis zum Ende der Großmacht (Wien 1962).</p>
               <p>Ghillany Friedrich Wilhelm (Hg.), Diplomatisches Handbuch. Sammlungen der
                  wichtigsten europäischen Friedensschlüsse, Congreßacten und sonstigen
                  Staatsurkunden vom Westphälischen Frieden bis auf die neueste Zeit. 3 Bde.
                  (Nördlingen 1855).</p>
               <p>Gourgaud Gaspard, Journal de Sainte-Hélène, 1815–1818, hg. von Aubry Octave (Paris
                  1944).</p>
               <p>Grewe Wilhelm G. (Hg.), Fontes Historiae Juris Gentium/Quellen zur Geschichte des
                  Völkerrechts/ Sources Relating to the History of Law of Nations. Bd. 3: 1815–1945
                  (Berlin - New York 1992).</p>
               <p>Großherzoglich Badisches Regierungs-Blatt, Nr. XVII, 14. Jg. (Karlsruhe 1816).</p>
               <p>Grotius Hugo, De jure belli et pacis (Paris 1625).</p>
               <p>Hanoteau Jean (Hg.), Lettres du prince de Metternich à la comtesse de Lieven
                  1818–1819 (Paris 1909).</p>
               <p>Hansard T. C. (Hg.), The Parliamentary Debates from the year 1803 to the present
                  time, Bd. 40 (London 1819).</p>
               <p>Hertslet Lewis (Hg.), A complete collection of the Treaties and Conventions and
                  reciprocal regulations, at present subsisting between Great Britain and Foreign
                  Powers, Bd. 3 (London 1841).</p>
               <p>Huber Ernst Rudolf (Hg.), Dokumente zur Deutschen Verfassungsgeschichte, Bd. 1:
                  Deutsche Verfassungsdokumente 1803–1850 (Stuttgart u. a. <hi rend="superscript"
                     >3</hi>1961).</p>
               <p>Journal of the House of Representatives of the United States, Bd. 15 (Washington
                  1821).</p>
               <p>Kletke G. M., Die Staatsverträge des Königreichs Bayern. Von 1806 bis
                  einschließlich 1858 (Regensburg 1860).</p>
               <p>Klüber Johann Ludwig (Hg.) Acten des Wiener Congresses in den Jahren 1814 und
                  1815. 9 Bde. (Erlangen 1815–1835).</p>
               <p>Kotulla Michael, Deutsches Verfassungsrecht 1806–1918. Eine Dokumentsammlung nebst
                  Einführungen, Bd. 1: Gesamtdeutschland, Anhaltische Staaten und Baden (Berlin –
                  Heidelberg 2006), Bd. 4: Bremen (Berlin – Heidelberg 2016).</p>
               <p>Kronebitter Günther (Hg.), Friedrich von Gentz. Gesammelte Schriften. 12 Bde.
                  (Hildesheim u. a. 1997–2004).</p>
               <p>Lesur C. P., Annuaire historique universel pour 1821, Bd. 6 (Paris 1821).</p>
               <p>Lévis-Mirepoix Emmanuel de (Hg.), Un collaborateur de Metternich. Mémoires et
                  papiers de Lebzeltern (Paris 1949).</p>
               <p>Londonderry Charles William Vane Marquess of (Hg.), Memoirs and correspondence of
                  Viscount Castlereagh, 12 Bde. (London 1848–1853)</p>
               <p>Martens Charles de, Manuel diplomatique ou Précis des Droits et des Fonctions des
                  Agens diplomatiques. Bd. 1 und 2 (Paris 1822 und 1837).</p>
               <p>Martens Fedor Fedorovich, Recueil des traités et conventions, conclus par la
                  Russie avec les puissances étrangères. 15 Bde. (St. Petersburg 1874–1909).</p>
               <p>Martens Georg Friedrich, Nouveau recueil des traités d’alliance, de paix, de
                  trêve, de neutralité, de commerce, de limites, d’échange etc., Bd. 1 (Göttingen
                  1817); Bd. 2 (Göttingen 1818); Bd. 5 (Göttingen 1824); Bd. 6 (Göttingen 1828).</p>
               <p>Martens Georg Friedrich, Nouveaux supplémens au recueil des traités, Bd. 1
                  (Göttingen 1839); Bd. 3 (Göttingen 1842).</p>
               <p>Martens Georg Friedrich, Recueil des principaux traités d’alliance, de paix, de
                  trêve, de neutralité, de commerce, de limites, d’échange etc. conclus par les
                  puissances de l’Europe, Bd. 4 (Göttingen 1808).</p>
               <p>Martens Georg Friedrich, Supplément au Recueil des principaux Traités d’Alliance,
                  de Paix, de Trêve, de Neutralité, de Commerce, de Limites, d’Èchange etc., Bd. 6
                  (Göttingen 1818); Bd. 9 (Göttingen 1824).</p>
               <p>Mendelssohn-Bartholdy Karl (Hg.), Briefe von Friedrich von Gentz an Josef Anton
                  von Pilat. 2 Bde. (Leipzig 1868).</p>
               <p>Metternich-Winneburg Richard (Hg.), Clemens Wenzel Lothar Fürst von Metternich.
                  Briefwechsel mit Prokesch-Osten (Wien 1881).</p>
               <p>Metternich-Winneburg Richard, Klinkowström Alfons (Hg.), Aus Metternichs
                  nachgelassenen Papieren. 8 Bde. (Wien 1880–1884).</p>
               <p>Meyer Karl Franz, Aachen, der Monarchen-Kongreß im Jahr 1818 (Aachen 1819).</p>
               <p>Meyer Philipp Anton Guido von (Hg.), Corpus Juris Confoederationis Germanicae oder
                  Vollständige Sammlung der Quellen des Deutschen Bundesrechts vom Luneviller
                  Frieden bis zu den neuesten Bundesgesetzen, Bd. 1 (Frankfurt a. Main 1822).</p>
               <p>Meyer Philipp Anton Guido von (Hg.), Staats-Acten für Geschichte und öffentliches
                  Recht des Deutschen Bundes (Corpus Juris Confoederationis Germanicae) (Frankfurt
                  a. M. <hi rend="superscript">2</hi>1833).</p>
               <p>Moto Proprio della Santitità di Nostro Signore Papa Pio Settimo in Data de 6
                  Luglio 1816 sulla organizzazione dell’amministrazione pubblica (Mailand 1816).</p>
               <p>Nachträgliche Aktenstücke der Deutschen Bundesverhandlungen, Bd. 2 (Frankfurt a.
                  M. 1817).</p>
               <p>Nada Narciso (Hg.), Le relazioni diplomatiche fra Austria e il Regno di Sardegna
                  1814–1830. 3 Bde. (Rom 1964–1970).</p>
               <p>Näf Werner (Hg.), Europapolitik zu Beginn des 19. Jahrhunderts (= Quellen zur
                  neueren Geschichte, Bern 1944).</p>
               <p>Nesselrode Anatol Dimitrevic de (Hg.), Lettres et Papiers du comte de Nesselrode,
                  1760–1850. 11 Bde. (Paris 1904–1912).</p>
               <p>Neumann Leopold, Recueil des traités et conventions conclus par l’Autriche, Bd.
                  2–4 (Leipzig 1856–1858).</p>
               <p>Nikolaj Michailovič, Velikij Knjaź, Les Rapports Diplomatiques de Lebzeltern,
                  Ministre d’Autriche à la Cour de Russie, 1816–1826 (St. Petersburg 1913).</p>
               <p>Pasquier Étienne-Denis, Histoire de mon temps. Mémoires de chancellier Pasquier. 6
                  Bde. (Paris 1893–1895).</p>
               <p>Polovtsoff A., Correspondance Diplomatique des Ambassadeurs et Ministres de Russie
                  en France et de France en Russie avec leurs Gouvernements de 1814 à 1820. 3 Bde.
                  (St. Petersburg 1902).</p>
               <p>Pozzo di Borgo Charles (Hg.) Correspondance diplomatique du comte Pozzo di Borgo,
                  ambassadeur de Russie en France, et du comte de Nesselrode depuis la restauration
                  des Bourbons jusqu’au congrès d’Aix-la-Chapelle, 1814–1818 (Paris 1890).</p>
               <p>Prokesch von Osten Anton (Hg.), Aus dem Nachlasse des Grafen Prokesch-Osten.
                  Briefwechsel mit Herrn von Gentz und Fürsten Metternich. 2 Bde. (Wien 1881).</p>
               <p>Prokesch-Osten Anton von, Geschichte des Abfalls der Griechen vom Türkischen
                  Reiche im Jahre 1821. 6 Bde. (Wien 1867).</p>
               <p>Protokolle der Deutschen Bundesversammlung, Bd. 2 (Frankfurt a. M. 1817); Bd. 6
                  (Frankfurt a. M. 1818).</p>
               <p>Raxis de Flassan Gaëtan de, Histoire du Congrès de Vienne. 3 Bde. (Paris
                  1829).</p>
               <p>Recueil des Traités, Conventions et Actes diplomatiques concernant l’Autriche et
                  l’Italie (Paris 1859).</p>
               <p>Russell John, Selections from Speeches of Earl Russell 1817 to 1841 and from
                  Despatches 1859 to 1865 (London 1870).</p>
               <p>Sammlung von Gesetzen, Verordnungen, Ausschreiben und sonstigen allgemeinen
                  Verfügungen für die kurhessischen Staaten. Bd. 1: 1813–1816 (Kassel 1816).</p>
               <p>Schöll Maximilian Samson Friedrich, Histoire abrégée des traités de paix entre les
                  puissances de l’Europe depuis la paix de Westphalie. 15 Bde. (Paris
                  1816–1818).</p>
               <p>Shaler William, Sketches of Algiers, Political, Historical, and Civil (Boston
                  1826).</p>
               <p>Stamm-Kuhlmann Thomas (Hg.), Karl August von Hardenberg, 1750–1822. Tagebücher und
                  autobiographische Aufzeichnungen (München 2000).</p>
               <p>Stapleton Edward J. (Hg.) George Canning. Some Official Correspondence. 2 Bde.
                  (London – New York 1887/reprint New York 1970).</p>
               <p>Strachey Lytton, Fulford Roger (Hg.), The Greville Memoirs, 1814–1860 (London
                  1938).</p>
               <p>Temperley Harold, Penson Lillian M. (Hg.), Foundations of British Foreign Policy.
                  From Pitt (1792) to Salisbury (1902). Old and New Documents (Cambridge
                  1938/reprint London 1966).</p>
               <p>The Statutes of the United Kingdom of Great Britain and Ireland, George IV., 1822
                  (London 1822).</p>
               <p>Treichel Eckhardt (Bearb.), Die Entstehung des Deutschen Bundes 1813–1815 (=
                  Quellen zur Entstehung und Frühgeschichte des Deutschen Bundes 1813–1830 Bd. 1,
                  München 2000).</p>
               <p>van den Boogert Maurits H., Fleet Kate (Hg.), The Ottoman Capitulations: Text and
                  Context. (Rome 2003).</p>
               <p>Vattel Emer de, Droit des gens ou Principes de la loi naturelle appliqués à la
                  conduite et aux affaires des nations et des souverains (London 1758).</p>
               <p>Vnešnajaja politika Rossii XIX i načala XX veka. Dokumenty Ministerstva
                  Inostrannych del Rossijskoj Federacii. 16 Bde. (Moskau 1960–1996).</p>
               <p>Wellesley Henry, Sencourt Robert (Hg.), The Diary and Correspondence of Henry
                  Wellesley First Lord Cowley, 1790–1846 (London 1930).</p>
               <p>Wellington Arthur Richard Wellesly, 2<hi rend="superscript">nd</hi> Duke of (Hg.),
                  Arthur Wellesly, Duke of Wellington. Supplementary Despachtes, Correspondence, and
                  Memoirs, Bd. 12 (London 1865).</p>
               <p>Wellington Arthur Richard Wellesly, 2<hi rend="superscript">nd</hi> Duke of (Hg.),
                  Dispatches, Correspondence and Memoranda of Field Marshal Arthur Duke of
                  Wellington, Bd. 1 (London 1867).</p>
               <p>Wittichen Fridrich Carl, Salzer Ernst (Hg.), Briefe von und an Friedrich von
                  Gentz. Bd. 3: Schriftwechsel mit Metternich (München – Berlin 1913).</p>
               <p>Zeumer Karl, Quellensammlung zur Geschichte der Deutschen Reichsverfassung in
                  Mittelalter und Neuzeit (Tübingen <hi rend="superscript">2</hi>1913).</p>
            </div>
            <div>

               <head>2. Nachschlagewerke</head>

               <p>Allgemeine Deutsche Biographie (ADB). 56 Bde. (Leipzig 1875–1912).</p>
               <p>Archivo Biográfico de España, Portugal e Iberoamérica (Mikrofiches, 1989).</p>
               <p>Bautz Friedrich Wilhelm, Bautz Traugott (Hg.), Biographisch-Bibliographisches
                  Kirchenlexikon. 34 Bde. (Hamm – Herzberg – Nordhausen 1975–2013).</p>
               <p>Bernrath Mathias u. A. (Hg.), Biographisches Lexikon zur Geschichte Südosteuropas.
                  4 Bde. (München 1974–1981).</p>
               <p>Bringmann Tobias C., Handbuch der Diplomatie 1815–1963. Auswärtige Missionschefs
                  in Deutschland und deutsche Missionschefs im Ausland von Metternich bis Adenauer
                  (München 2001).</p>
               <p>Conversations-Lexikon der Gegenwart. 5 Bde. (Leipzig 1838–1841).</p>
               <p>Fisher David R. (Hg.), The History of Parliament: the House of Commons 1820–1832.
                  7 Bde. (Cambridge 2009), online auf <ref
                     target="http://www.historyofparliamentonline.org"
                     >http://www.historyofparliamentonline.org</ref> (eingesehen am 1. September
                  2017).</p>
               <p>Hamann Brigitte (Hg.), Die Habsburger. Ein biographisches Lexikon (Wien – München
                  2001).</p>
               <p>Hartmann Peter C. (Hg.), Die französischen Könige und Kaiser der Neuzeit
                  1498–1870. Von Ludwig XII. bis Napoleon III. (München <hi rend="superscript"
                     >2</hi>2006).</p>
               <p>Kneschke Ernst Heinrich, Neues allgemeines deutsches Adels-Lexicon. 9 Bde.
                  (Leipzig 1859–1870).</p>
               <p>Köbler Gerhard, Historisches Lexikon der deutschen Länder. Die deutschen
                  Territorien vom Mittelalter bis zur Gegenwart (München <hi rend="superscript"
                     >7</hi>2007).</p>
               <p>Kosch Wilhelm, Das katholische Deutschland. Biographisch-bibliographisches
                  Lexikon. 3 Bde. (Augsburg 1933–1937).</p>
               <p>Krünitz Johann Georg, Öconomische Encyklopädie oder allgemeines System der
                  Staats-, Stadt-, Haus- und Landwirtschaft. 242 Bde. (Berlin 1773–1858); online auf
                     <ref target="http://www.kruenitz1.uni-trier.de"
                     >http://www.kruenitz1.uni-trier.de</ref>.</p>
               <p>Lazarus, Svenska millionärer: minnen och anteckningar, Bd. 5 (Stockholm 1900).</p>
               <p>Lorenz Sönke, Mertens Dieter, Press Volker (Hg.), Das Haus Württemberg. Ein
                  biographisches Lexikon (Stuttgart – Berlin – Köln 1997).</p>
               <p>Matsch Erwin, Der Auswärtige Dienst von Österreich(-Ungarn) 1720–1920 (Wien
                  1986).</p>
               <p>Michaud Louis-Gabriel (Hg.), Biographie universelle ancienne et moderne. 45 Bde.
                  (Paris – Leipzig <hi rend="superscript">2</hi>1843).</p>
               <p>Molhuysen P. C., Blok P. J. (Hg.), Niew Nederlandsch Biografisch Woordenboeck. 10
                  Bde. (Leiden 1911–1937), online auf <ref
                     target="http://www.dbnl.org/titels/titel.php?id=molh003nieu00"
                     >http://www.dbnl.org/titels/titel.php?id=molh003nieu00</ref>, eingesehen am 17.
                  Juli 2017.</p>
               <p>Neue Deutsche Biographie (NDB). Bisher 26 Bde. (München 1953–2016).</p>
               <p>Österreichisches Biographisches Lexikon 1815–1950 (ÖBL). Bisher 14 Bde. und 2
                  Lieferungen (Wien 1957–2017).</p>
               <p>Pettke Sabine, Röpcke Andreas (Hg.), Biographisches Lexikon für Mecklenburg. 8
                  Bde. (Rostock 1995–2016).</p>
               <p>Polovoc Aleksandr A. (Hg.), Russkij biografičeskij slovar’. 25 Bde. (St. Peterburg
                  1896–1913).</p>
               <p>Priesdorff Kurt (Hg.), Soldatisches Führertum. 10 Bde. (Hamburg 1937–1942)</p>
               <p>Rabbe Alphonse, Vieilh de Boisjolin Claude-Augustin, Sainte-Preuve François (Hg.),
                  Biographie universelle et portative des contemporains. 6 Bde. (Paris
                  1826–1836).</p>
               <p>Raberg Frank, Biographisches Handbuch der württembergischen Landtagsabgeordneten
                  1815–1933 (Stuttgart 2001).</p>
               <p>Robert Adolphe, Cougny Gaston (Hg.), Dictionnaire des parlementaires français,
                  comprenant tous les membres des Assemblées françaises et tous les Ministres
                  français: depuis le 1<hi rend="superscript">er</hi> mai 1789 jusqu’au 1<hi
                     rend="superscript">er</hi> mai 1889, avec leurs noms, état civil, états de
                  services, actes politiques, votes parlementaires. 5 Bde. (Paris 1889–1892); online
                  auf <ref target="http://www2.assemblee-nationale.fr"
                     >http://www2.assemblee-nationale.fr</ref>
               </p>
               <p>Rotermund Heinrich Wilhelm, Lexikon aller Gelehrten, die seit der Reformation in
                  Bremen gelebt haben, Bd. 1 (Bremen 1818).</p>
               <p>Schilling Gustav, Geschichte des Hauses Hohenzollern in genealogisch fortlaufenden
                  Biographien aller seiner Regenten von den ältesten bis auf die neuesten Zeiten,
                  nach Urkunden und andern authentischen Quellen (Leipzig 1843).</p>
               <p>Schneider Karin, Werner Eva Maria, Europa in Wien. Who is Who beim Wiener Kongress
                  1814/15 (Wien – Köln – Weimar 2015).</p>
               <p>Straubel Rolf, Biographisches Handbuch der preußischen Verwaltungs- und
                  Justizbeamten 1740–1806/15. 2 Bde. (München 2009).</p>
               <p>The Oxford Dictionary of National Biography: From the Earliest Times to the Year
                  2000. 63 Bde. (Oxford 2004–2013).</p>
               <p>Tulard Jean (Hg.), Dictionnaire Napoléon (Paris <hi rend="superscript"
                  >2</hi>1995).</p>
               <p>Vapereau Louis-Gustave, Dictionnaire universel des contemporains contenant toutes
                  les personnes notables de la France et des pays étrangers, Bd. 1 (Paris 1858).</p>
               <p>Weech Friedrich von, Badische Biographien. 2 Bde. (Heidelberg 1875).</p>
               <p>Wurzbach Constantin von, Biographisches Lexikon des Kaiserthums Oesterreich. 60
                  Bde. (Wien 1856–1891).</p>
            </div>
            <div>

               <head>3. Literatur</head>

               <p>Abraham Hans-Jürgen, Das Seerecht. Ein Grundriß mit Hinweisen auf die Sonderrechte
                  anderer Verkehrsmittel, vornehmlich das Binnenschiffahrts- und Luftrecht (Berlin –
                  New York <hi rend="superscript">4</hi>1974).</p>
               <p>Agstner Rudolf, „Auf solche Art wird dann der Allerhöchste Hof sich zum erstenmale
                  im Besitz eines Gesandtschaftsgebäudes zu Konstantinopel befinden.“ – Der Palazzo
                  di Venezia in Konstantinopel als k.k. Internuntiatur und k.u.k. Botschaft bei der
                  Hohen Pforte 1799–1918 und das Palais in Yeniköy als Sommersitz der k.u.k.
                  Botschaft 1899–1918. In: Agstner Rudolf, Samsinger Elmar (Hg.), Österreich in
                  Istanbul. K.(u.)k. Präsenz im Osmanischen Reich, Bd. 1 (= Forschungen zur
                  Geschichte des Österreichischen Auswärtigen Dienstes 1, Wien – Berlin 2010), S.
                  19–108.</p>
               <p>Alberti Annibale, La rivoluzione Napoletana, il suo Parlamento e la reazione
                  europea 1821–1821. In: Ders. (Hg.), Atti del Parlamento delle Due Sicilie
                  1820–1821, Bd. 4 (Bologna 1935), S. VII–CDX.</p>
               <p>Albrecht-Carrié René, A Diplomatic History of Europe since the Congress of Vienna
                  (London 1958).</p>
               <p>Albrecht-Carrié René, The Concert of Europe 1815–1914 (London – Melbourne
                  1968).</p>
               <p>Alison Archibald, Lives of Lord Castlereagh and Sir Charles Stewart (London
                  1861).</p>
               <p>Altgeld Wolfgang, Das politische Italienbild der Deutschen zwischen Aufklärung und
                  europäischen Revolutionen von 1848 (= Bibliothek des Deutschen Historischen
                  Instituts in Rom 59, Tübingen 1984).</p>
               <p>Altgeld Wolfgang, Stickler Matthias (Hg.): „Italien am Main“. Großherzog Ferdinand
                  III. der Toskana als Kurfürst und Großherzog von Würzburg (= Historische Studien
                  der Universität Würzburg 7 / Mainfränkische Studien 75, Leidorf – Rahden/Westf.
                  2007).</p>
               <p>Álvarez-Valdés y Valdés Manuel, El general Evaristo Fernández San Miguel y
                  Valledor. In Girón José (Hg.), Historia militar de Asturias, Bd. 1 (Orviedo 2004),
                  S. 69–89. </p>
               <p>Amburger Erik, Geschichte der Behördenorganisation Russlands von Peter dem Großen
                  bis 1917 (= Studien zur Geschichte Osteuropas 10, Leiden 1966).</p>
               <p>Amelunxen Clemens, Louis Bonaparte – Bruder Napoleons – erster König von Holland
                  (Köln – Berlin – Bonn – München 1989).</p>
               <p>Anderson Matthew, The Eastern Question 1774–1923. A Study in International
                  Relations (London 1966).</p>
               <p>Anderson Sheldon, Metternich, Bismarck, and the Myth of the “Long Peace”
                  1815–1914. In: Peace &amp; Change 32/3 (2007), S. 301–328.</p>
               <p>Anderson, Matthew, The Rise of Modern Diplomacy 1450–1919 (London – New York
                  2013).</p>
               <p>Antioche Comt d’, Chateaubriand. Ambassadeur à Londres (Paris 1912).</p>
               <p>Arjuzon Antoine d’, Castlereagh, ou le defi à l’Europe de Napoleon (Paris
                  1995).</p>
               <p>Arneth Alfred von, Johann Freiherr von Wessenberg. Ein österreichischer Staatsmann
                  des 19. Jahrhunderts. 2 Bde. (Wien – Leipzig 1898).</p>
               <p>Asbach Olaf, Die Zähmung der Leviathane. Die Idee einer Rechtsordnung zwischen
                  Staaten bei Abbé de Saint-Pierre und Jean-Jacques Rousseau (Berlin 2002).</p>
               <p>Asbach Olaf, Internationaler Naturzustand und Ewiger Friede. Die Begründung einer
                  rechtlichen Ordnung zwischen Staaten bei Rousseau und Kant. In: Hüning Dieter,
                  Tuschling Burkhardt (Hg.), Recht, Staat und Völkerrecht bei Immanuel Kant.
                  Marburger Tagung zu Kants ‚Metaphysischen Anfangsgründen der Rechtslehre’ (=
                  Schriften zur Rechtstheorie 186, Berlin 1998), S. 203–232.</p>
               <p>Asch Ronald G., Fürstenberg<hi rend="italic">.</hi> In: Schwab Meinrad,
                  Schwarzmaier Hansmartin (Hg.), Handbuch der baden-württembergischen Geschichte,
                  Bd. 2: Die Territorien im alten Reich (Stuttgart 1995), S. 334–349.</p>
               <p>Baack Lawrence J., Christian Bernstorff and Prussia. Diplomacy and Reform
                  Conservatism 1818–1832 (New Brunswick/NJ 1980).</p>
               <p>Bartlett Christopher J., Castlereagh (London 1966).</p>
               <p>Bartlett Christopher J., Peace, War and the European Powers, 1814–1914 (=European
                  history in perspective series, Houndsmills – Basingstoke – London 1969).</p>
               <p>Bartsch Maike (Hg.), König Lustik!? Jérôme Bonaparte und der Modellstaat
                  Königreich Westphalen (= Kataloge der Museumslandschaft Hessen-Kassel 39, München
                  2008).</p>
               <p>Bass Gary J., Freedom’s Battle. The Origins of Humanitarian Interventions (New
                  York 2008).</p>
               <p>Baumgart Winfried, Europäisches Konzert und nationale Bewegung. Internationale
                  Beziehungen 1830–1878 (= Handbuch der Geschichte der internationalen Beziehungen
                  6, Paderborn – Wien u. a. <hi rend="superscript">2</hi>2007).</p>
               <p>Baumgart Winfried, Vom europäischen Konzert zum Völkerbund. Friedensschlüsse und
                  Friedenssicherung von Wien bis Versailles (= Erträge der Forschung 25, Darmstadt
                  1974).</p>
               <p>Bautz Friedrich Wilhelm, Consalvi, Ercole. In: Bautz (Hg.),
                  Biographisch-Bibliographisches Kirchenlexikon, Bd. 1 (Hamm <hi rend="superscript"
                     >2</hi>1990), Sp. 1117–1119.</p>
               <p>Beales Derek, Canning, George (1770–1827). In: Oxford Dictionary of National
                  Biography, Bd. 9 (Oxford 2004/2018).</p>
               <p>Behringer Wolfgang, Thurn und Taxis. Die Geschichte ihrer Post und ihrer
                  Unternehmen. (München – Zürich 1990).</p>
               <p>Bercé Yves-Marie (Hg.), La Fin de l’Europe Napoléonienne 1814. La Vacance du
                  Pouvoir (Paris 1990).</p>
               <p>Bérenger Jean, L’Autriche et la gestion du système de Vienne dans un cadre
                  européen de 1815 à 1866. In: Études germaniques 59 (2004), S. 707–727.</p>
               <p>Berindei Jan, Die revolutionären Ereignisse von 1821 in den Rumänischen
                  Fürstentümern. In: Southeastern Europe 3/1 (1976), S. 153–166.</p>
               <p>Berindei Jan, Revoluţia română din 1821 (Bukarest 1991).</p>
               <p>Bernecker Walther L., Spanische Geschichte. Vom 15. Jahrhundert bis zur Gegenwart
                  (München 1999).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, France and the European Alliance 1816–1821. The
                  Private Correspondence of Metternich and Richelieu (Nontre Dame/IN 1958).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, La Sainte-Alliance (Paris 1972).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, Metternich (Paris 1986).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, Metternich and His Time (London 1962).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, Sainte-Alliance et Alliance dans les conceptions
                  de Metternich. In: Revue historique 223 (1960), S. 249–274.</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume de, The Bourbon Restoration (Philadelphia 1966).</p>
               <p>Bertier de Sauvigny Guillaume, Metternich et la France après le Congrès de Vienne.
                  3 Bde. (Paris 1968, 1971).</p>
               <p>Bethan Anika, Napoleons Königreich Westphalen. Lokale, deutsche und europäische
                  Erinnerungen (= Die Revolutions- und Napoleonischen Kriege in der europäischen
                  Erinnerung, Paderborn u. a. 2012).</p>
               <p>Bew John, Castlereagh. A Life (Oxford 2012).</p>
               <p>Bew John, Castlereagh. Enlightment, War and Tyranny (London 2011).</p>
               <p>Birmingham David, A Concise History of Portugal (= Cambridge Concise Histories,
                  Cambridge <hi rend="superscript">2</hi>2003).</p>
               <p>Bitis Alexander, Russia and the Eastern Question. Army, Government and Society
                  1815–1833 (Oxford 2006).</p>
               <p>Bittner Ludwig (Hg.), Gesamtinventar des Wiener Haus-, Hof- und Staatsarchivs. 5
                  Bde. (Wien 1936–1940).</p>
               <p>Black Jeremy, George III. America’s Last King (=Yale English Monarchs, New Haven
                  2006).</p>
               <p>Black Jeremy, Kleinschmidt Harald, Schroeder Reconsidered or the Limitations of
                  the Systems Approach. In: Diplomacy &amp; Statecraft 11/1 (2000), S. 257–270.</p>
               <p>Bluntschli Johann Caspar, Das moderne Völkerrecht der civilisirten Staaten, als
                  Rechtsbuch dargestellt (Nördlingen 1868).</p>
               <p>Bourquin Maurice, Histoire de la Sainte Alliance (Genf 1954).</p>
               <p>Bradford Ernle, Johanniter und Malteser. Die Geschichte des Ritterordens (München
                     <hi rend="superscript">3</hi>1996).</p>
               <p>Brady Joseph H., Rome and the Neapolitan Revolution of 1820–1821. A Study in Papal
                  Neutrality (= Studies in history, economics, and public law 431, New York <hi
                     rend="superscript">2</hi>1976).</p>
               <p>Brandt Hartwig, Europa 1815–1850. Reaktion, Konstitution, Revolution (Stuttgart
                  2002). </p>
               <p>Brewer David, The Greek War of Independence. The Struggle for Freedom from Ottoman
                  Oppression and the Birth of the Modern Greek Nation (Woodstock – New York
                  2001).</p>
               <p>Bridge F. Roy, Bullen Roger, The Great Powers and the European States System,
                  1814–1914 (Harlow <hi rend="superscript">2</hi>2005).</p>
               <p>Broers Michael, Europe after Napoleon. Revolution, reaction and romanticism,
                  1814–1848 (= New frontiers in history, Manchester – New York 1996).</p>
               <p>Broers Michael, Napoleon. Bd. 1: Soldier of Destiny (New York – London 2014).</p>
               <p>Broers Michael, Napoleon. Bd. 2: The Spirit of the Age (New York – London
                  2018).</p>
               <p>Broers Michael, Napoleonic Imperialism and the Savoyard Monarchy, 1773–1821. State
                  building in Piedmont (= Studies in French civilization 12, Lewiston/NY u. a.
                  1997).</p>
               <p>Broers Michael, Ruimerá Agustin, Hicks Peter (Hg.), The Napoleonic Empire and the
                  New European Politicial Culture. War, Cuture and Society 1750–1850 (Houndmills
                  2012).</p>
               <p>Broers Michael, The Restoration in Piedmont-Sardinia, 1814–1848. Variations on
                  Reaction. In: Laven David, Riall Lucy (Hg.), Napoleon’s Legacy. Problems of
                  Government in Restoration Europe (Oxford 2000), S. 151–164.</p>
               <p>Buist Marten Gerbertus, At spes non fracta: Hope &amp; Co. 1770–1815. Merchant
                  bankers and diplomats at work (The Hague 1974).</p>
               <p>Cahen Raphaël, Gentz 1765–1832. Penseur post-Lumières et acteur du nouvel ordre
                  européen (= Pariser Historische Studien 108, München – Wien 2017).</p>
               <p>Calic Marie-Janine, Südosteuropa. Weltgeschichte einer Region (München 2016).</p>
               <p>Candeloro Giorgio, Storia dell’Italia moderna, Bd. 2: Dalla Restaurazione alla
                  Rivoluzione nazionale (Milano <hi rend="superscript">5</hi>1971).</p>
               <p>Chamberlain M. E., New Light on British Foreign Policy. In: History Today 35/7
                  (1985), S. 43–48.</p>
               <p>Charmley John, Castlereagh and France. In: Diplomacy and Statecraft 17 (2006), S.
                  665–673.</p>
               <p>Cisternes Raoul de, Le Duc de Richelieu, son Action aux Conférences
                  d’Aix-la-Chapelle, sa retrait du pouvoir (Paris 1898).</p>
               <p>Clarke John C., British Diplomacy and Foreign Policy, 1782–1865. The national
                  Interest (London 1989).</p>
               <p>Conze Eckart, „Wer von Europa spricht, hat Unrecht“: Aufstieg und Verfall des
                  vertragsrechtlichen Multilateralismus im europäischen Staatensystem des 19.
                  Jahrhunderts. In: Historisches Jahrbuch 121 (2001), S. 214–241.</p>
               <p>Conze Eckart, Abschied von Staat und Politik? Überlegungen zur Geschichte der
                  internationalen Politik. In: Conze Eckart, Lappenküper Ulrich, Müller Guido (Hg.),
                  Geschichte der internationalen Beziehungen. Erneuerung und Erweiterung einer
                  historischen Disziplin (Köln – Weimar – Wien 2004), S. 14–43.</p>
               <p>Conze Eckart, Jenseits von Männern und Mächten. Geschichte der internationalen
                  Politik als Systemgeschichte. In: Kraus Hans-Christof, Nicklas Thomas (Hg.),
                  Geschichte der Politik. Alte und Neue Wege (= Historische Zeitschrift, Beiheft
                  (NF) 44, München 2007), S. 41–64.</p>
               <p>Conze Eckart, Lappenküper Ulrich, Müller Guido (Hg.), Geschichte der
                  internationalen Beziehungen. Erneuerung und Erweiterung einer historischen
                  Disziplin (Köln – Weimar – Wien 2004).</p>
               <p>Costeloe Michael P., Response to Revolution. Imperial Spain and the Spanish
                  American revolutions, 1810–1840 (Cambridge u. a. 1986).</p>
               <p>Cresson W. P., The Holy Alliance. The European Background of the Monroe Doctrine
                  (New York 1922).</p>
               <p>Dakin Douglas, The Greek Struggle for Independence 1821–1933 (London 1973).</p>
               <p>Daum Werner, Oszillationen des Gemeingeistes. Öffentlichkeit, Buchhandel und
                  Kommunikation in der Revolution des Königreichs beider Sizilien 1820/21 (= Italien
                  in der Moderne 12, Köln 2005). </p>
               <p>Daum Werner, Zeit der Drucker und Buchhändler. Die Produktion und Rezeption von
                  Publizistik in der Verfassungsrevolution Neapel-Siziliens 1820/21 (= Italien in
                  Geschichte und Gegenwart 21, Frankfurt a. M. 2005). </p>
               <p>Davis John A., Naples and Napoleon. Southern Italy and the European Revolutions
                  (1780–1860) (Oxford u. a. 2006).</p>
               <p>Davis John A., The Problem of Slavery in the Age of Revolution, 1770–1823
                  (Ithaca/NY 1975).</p>
               <p>de Graaf Beatrice, „Principles of Salutary Precautions“. The Allied Council of
                  Ambassadors and the Occupation of France, 1815–1818. In: Broers Michael, Caiani
                  Ambrogio (Hg.) History of the European Restaurations (London 2018).</p>
               <p>de Sédouy Jacques-Alain, Le concert européen. Aux origines de l’Europe, 1814–1914
                  (Paris 2009).</p>
               <p>de Waresquiel Emmanuel, Le Duc de Richelieu (Paris <hi rend="superscript"
                  >2</hi>2009).</p>
               <p>de Waresquiel Emmanuel, Yvert Benoît, Histoire de la Restauration 1814–1830.
                  Naissance de la France moderne (Paris 1996).</p>
               <p>Delfiner Henry A., Alexander I, the Holy Alliance and Clemens Metternich. A
                  Reappraisal. In: Eastern European Quarterly 37/2 (2003), S. 127–150.</p>
               <p>Delinière Jean, Karl Friedrich Reinhard. Ein deutscher Aufklärer im Dienste
                  Frankreichs (1761–1837) (= Veröffentlichungen der Kommission für Geschichtliche
                  Landeskunde in Baden-Württemberg, Reihe B, Forschungen 110, Stuttgart 1989).</p>
               <p>Démier Francis, La France de la Restauration (1814–1830). L’impossible retour du
                  passé (Paris 2012).</p>
               <p>Dethlefs Gerd, Owzar Armin, Weiß Gisela (Hg.): Modell und Wirklichkeit. Politik,
                  Kultur und Gesellschaft im Großherzogtum Berg und im Königreich Westphalen
                  (Paderborn – München – Wien – Zürich 2008).</p>
               <p>Doering-Manteuffel Anselm, Vom Wiener Kongreß zur Pariser Konferenz. England, die
                  deutsche Frage und das Mächtesystem 1815–1856 (= Veröffentlichungen des Deutschen
                  Historischen Instituts London 28, Göttingen 1991).</p>
               <p>Duchhardt Heinz, Balance of Power und Pentarchie. Internationale Beziehungen
                  1700–1785 (= Handbuch der Internationalen Geschichte 4, Paderborn – München – Wien
                  1997). </p>
               <p>Dülffer Jost, Loth Wilfried (Hg.), Dimensionen internationaler Geschichte (=
                  Studien zur Internationalen Geschichte 30, München 2012).</p>
               <p>Dupuis Charles, Le Principe d’Equilibre et le Concert Européen (Paris 1909).</p>
               <p>Dwyer Philip, Citizen Emperor. Napoleon in Power (New Haven 2013).</p>
               <p>Dwyer Philip, Napoleon. The Path to Power 1769–1799 (New Haven – London 2008).</p>
               <p>Erbe Michael, Revolutionäre Erschütterung und erneuertes Gleichgewicht.
                  Internationale Beziehungen 1785–1830 (= Handbuch der Geschichte der
                  internationalen Beziehungen 5, Paderborn – München – Wien – Zürich 2004).</p>
               <p>Externbrink Sven, Kulturtransfer, Internationale Beziehungen und die „Generation
                  Metternich“ zwischen Französischer Revolution, Restauration und Revolution von
                  1848. In: Pyta Wolfram (Hg.), Das europäische Mächtekonzert. Friedens- und
                  Sicherheitspolitik vom Wiener Kongreß bis zum Krimkrieg 1853 (Köln – Weimar – Wien
                  2009), S. 59–102.</p>
               <p>Falcionelli Albert, Les sociétés secrètes italiennes. Les Carbonari, la Camorra,
                  la Mafia (Paris 1936).</p>
               <p>Feinberg Nathan, The Jewish Question at the Congress of Aix-la-Chapelle, 1818. In:
                  Dinstein Yoram, Domb Fania (Hg.), The Progression of International Law. Four
                  Decades of the Israel Yearbook on Human Rights (Leiden – Boston 2011), S.
                  127–144.</p>
               <p>Feito Honorio, Evaristo San Miguel. La moderación de un exaltado (o. O. 1995).</p>
               <p>Ferguson Niall, The House of Rothschild. Money’s Prophets 1798–1848 (New York
                  1998).</p>
               <p>Feuerstein-Praßer Karin, Caroline von Braunschweig 1768–1821. Englands ungekrönte
                  Königin (Regensburg 2009).</p>
               <p>Findeisen Jörg-Peter, Jean Baptiste Bernadotte. Revolutionsgeneral, Marschall
                  Napoleons, König von Schweden und Norwegen (Gernsbach 2010).</p>
               <p>Finney Patrick (Hg.), Palgrave Advances in International History (Basingstoke
                  2005).</p>
               <p>Firmin-Didot Georges, La captivité de Sainte-Hélène, d’après les rapports inédits
                  de Marquis de Montchenu (Paris 1894).</p>
               <p>Fladeland Betty, Abolitionist Pressures on the Concert of Europe, 1814–1822. In:
                  The Journal for Modern History 38/4 (1966), S. 355–373.</p>
               <p>Forneron Henri, Le dernier Prince de Bouillon (Paris 1886).</p>
               <p>Fournier August, Napoleon I. Eine Biographie (Essen 1996, Repr. d. Ausg. Wien
                  1886).</p>
               <p>Franz Eckhart G., Das Haus Hessen. Eine europäische Familie (Stuttgart 2005).</p>
               <p>Frehland-Wildeboer Katja, Treue Freunde? Das Bündnis in Europa, 1714–1914 (=
                  Studien zur Internationalen Geschichte 25, München 2010).</p>
               <p>Freitag Sabine, Wende Peter, British Envoys to Germany 1816–1866. Bd. 1: 1816–1829
                  (Cambridge University Press 2000).</p>
               <p>Frevert Ute, Haupt Heinz-Gerhard (Hg.), Neue Politikgeschichte. Perspektiven einer
                  historischen Politikforschung (= Historische Politikforschung 1, Frankfurt a. M.
                  2005).</p>
               <p>Frevert Ute, Neue Politikgeschichte. In: Eibach Joachim, Lottes Günther (Hg.),
                  Kompass der Geschichtswissenschaft. Ein Handbuch (Göttingen 2002), S. 152–164.</p>
               <p>Gall Lothar, Wilhelm von Humboldt. Ein Preuße in der Welt (Berlin 2011).</p>
               <p>Ghervas Stella, La paix par le droit, ciment de la civilisation en Europe? La
                  perspective du siècle des Lumières. In: Lilti Antoine, Spector Céline (Hg.),
                  Penser l’Europe au XVIII siècle: Commerce, Civilisation, Empire (Oxford 2014), S.
                  47–69.</p>
               <p>Ghervas Stella, Réinventer la tradition. Alexandre Stourdza et l’Europe de la
                  Sainte-Alliance (Paris 2008).</p>
               <p>Gienow-Hecht Jessica, Schuhmacher Frank (Hg.), Culture and International History
                  (= Explorations in culture and international history series, New York 2003).</p>
               <p>Gin Emilio, Sanfedisti, Carbonari, Magistrati del Re. Il Regno delle Due Sicilie
                  tra Restaurazione e Rivoluzione (Napoli 2003).</p>
               <p>Glaser Hubert (Hg.), Krone und Verfassung. König Max I. Joseph und der neue Staat
                  (München 1980).</p>
               <p>Gollwitzer Heinz, Die Standesherren. Die politische und gesellschaftliche Stellung
                  der Mediatisierten 1815–1918. Ein Beitrag zur deutschen Sozialgeschichte
                  (Göttingen <hi rend="superscript">2</hi>1964).</p>
               <p>Gottsmann Andreas, Malfèr Stefan, Die Vertretungskörperschaften und die Verwaltung
                  in Lombardo-Venetien. In: Rumpler Helmut, Urbanitsch Peter (Hg.), Die
                  Habsburgermonarchie 1848–1918, Bd. VII: Verfassung und Parlamentarismus, Teilband
                  2: Die regionalen Repräsentativkörperschaften (Wien 2000), S. 1593–1632. </p>
               <p>Graubard Stephen R., Castlereagh and the Peace of Europe. In: The Journal of
                  British Studies 3 (1963), S. 79–87.</p>
               <p>Green J. E. S., Castlereagh’s Instructions for the Conferences at Verona, 1822.
                  In: Transactions of the Royal Historical Society, Third Series, 7 (1913), S.
                  103–128.</p>
               <p>Green J. E. S., Wellington and The Congress of Verona. In: English Historical
                  Review 35/138 (1920), S. 200–211.</p>
               <p>Greiling Werner, Varnhagen von Ense. Lebensweg eines Liberalen. Politisches Wirken
                  zwischen Diplomatie und Revolution (Köln – Weimar – Wien 1993).</p>
               <p>Grillmeyer Siegfried, Habsburgs Diener in Post und Politik. Das Haus Thurn und
                  Taxis zwischen 1745 und 1867 (= Veröffentlichungen des Instituts für Europäische
                  Geschichte Mainz 194, Abteilung für Universalgeschichte; Historische Beiträge zur
                  Elitenforschung 4, Mainz 2005).</p>
               <p>Grimsted Patricia Kennedy, The Foreign Ministers of Alexander I: Political
                  Attitudes and the Conduct of Russian Diplomacy 1801–1825 (= Russian and East
                  European Studies, Berkeley 1969).</p>
               <p>Gross Else R. (Hg.), Karl Friedrich Reinhard 1761–1837. Ein Leben für Frankreich
                  und Deutschland. Gedenkschrift zum 200. Geburtstag (Stuttgart 1961).</p>
               <p>Grosse de Cosnac Bettina, Die Grimaldis. Geschichte und Gegenwart der
                  Fürstenfamilie von Monaco (Bergisch-Gladbach 2007).</p>
               <p>Gruner Wolf D., Die deutsche Frage in Europa 1800–1990 (München u. a. 1993).</p>
               <p>Hahn Hans-Henning, Die Revolutionen von 1848 als Strukturkrise des europäischen
                  Staatensystems. In: Krüger Peter (Hg.), Das europäische Staatensystem im Wandel.
                  Strukturelle Bedingungen und bewegende Kräfte seit der frühen Neuzeit (= Schriften
                  des Historischen Kollegs, Kolloquien 35, München 1996), S. 131–152.</p>
               <p>Haider-Wilson Barbara, Godsey William D., Müller Wolfgang (Hg.), Internationale
                  Geschichte in Theorie und Praxis/ International History in Theory and Practice (=
                  Internationale Geschichte 4, Wien 2017).</p>
               <p>Hajnal Henry, The Danube. Its Historical, Political and Economic Importance (The
                  Hague 1920).</p>
               <p>Hammer Karl, Die Französische Diplomatie der Restauration und Deutschland
                  1814–1830 (= Pariser historische Studien 2, Stuttgart 1963).</p>
               <p>Hartley Janet M., Alexander I. (= Profiles in Power, London 1994).</p>
               <p>Hartley Janet M., Russia 1762–1825. Military Power, the State and the People (=
                  Studies in Military History and International Affairs, Westport/CN 2008).</p>
               <p>Harvey Robert, Liberators. South America’s Savage Wars of Freedom 1810–1830
                  (London 2002).</p>
               <p>Haupt Heinz-Gerhard, Von der französischen Revolution bis zum Ende der
                  Julimonarchie (1789–1848)<hi rend="italic">.</hi> In: Hinrichs Ernst (Hg.): Kleine
                  Geschichte Frankreichs (= Bundeszentrale für Politische Bildung. Schriftenreihe
                  538, Bonn 2005), S. 255–310.</p>
               <p>Helfert [Josef Alexander] von, Kaiser Franz von Österreich und die Stiftung des
                  Lombardo-Venetianischen Königreichs (Innsbruck 1901).</p>
               <p>Herz Heinz, Niebuhr im preussischen Staatsdienst. In: Klio 60 (1978), S.
                  553–568.</p>
               <p>Heydemann Günther, Das folgenschwere Zerwürfnis. Großbritannien, Österreich und
                  das europäische Staatensystem nach 1815. Betrachtungen zu Deutschland und
                  Österreich im 19. und 20. Jahrhundert In: Gietl Petronilla (Hg.), Vom Wiener
                  Kongress bis zur Wiedervereinigung Deutschlands. Betrachtungen zu Deutschland und
                  Österreich im 19. und 20. Jahrhundert. Festschrift für Hubert Rumpel zum 75.
                  Geburtstag (München 1997), S. 33–48.</p>
               <p>Heydemann Günther, Konstitution gegen Revolution. Die britische Deutschland- und
                  Italienpolitik 1815–1848 (= Veröffentlichungen des Deutschen Historischen
                  Instituts London 36, Göttingen – Zürich 1995).</p>
               <p>Hibbert Christopher, George IV, Prince of Wales, 1762–1811 (London 1972).</p>
               <p>Hibbert Christopher, George IV, Regent and King, 1811–1830 (London 1973).</p>
               <p>Hischer Matthias (Hg.), Landgraf Friedrich V. von Hessen-Homburg und die
                  Freimaurer. (Bad Homburg 2017).</p>
               <p>Hoffman John, Reconstructing Diplomacy. In: British Journal of Politics and
                  International Relations 5/4 (2003), S. 525–542.</p>
               <p>Holbraad Carsten, The Concert of Europe. A Study in German and British
                  International Theory 1815–1914 (London 1970).</p>
               <p>Huber Ernst Rudolf, Deutsche Verfassungsgeschichte seit 1789, Bd. 1: Reform und
                  Restauration 1789–1830 (Stuttgart – Berlin – Köln – Mainz <hi rend="superscript"
                     >2</hi>1967).</p>
               <p>Hunt Giles, The Duel. Castlereagh, Canning and Deadly Cabinet Rivalry (London
                  2008).</p>
               <p>Hunter Marc C., Piraten im Golf von Mexiko im frühen 19. Jahrhundert. In: Hartmut
                  Roder (Hg.), Piraten – Abenteuer oder Bedrohung? (Bremen 2002), S. 52–65.</p>
               <p>Imhof Arthur E., Bernadotte. Französischer Revolutionsgeneral und
                  schwedisch-norwegischer König (Göttingen 1970).</p>
               <p>Jarrett Marc, The Congress of Vienna and its Legacy. War and Great Power Diplomacy
                  after Napoleon (London 2013).</p>
               <p>Jenkins Terry, Baring, Alexander (1773–1848). In: Fisher David R. (Hg.), The
                  History of Parliament: the House of Commons 1820–1832, Bd. 4: Members A–D
                  (Cambridge 2009), online auf <ref
                     target="http://www.historyofparliamentonline.org/volume/1820-1832/member/baring-alexander-1773-1848"
                     >http://www.historyofparliamentonline.org/volume/1820-1832/member/baring-alexander-1773-1848</ref>
                  (eingesehen am 26. Juni 2017).</p>
               <p>Jervis Robert, A Political Science Perspective on the Balance of Power and the
                  Concert. In: American Historical Review 97/3 (1992), S. 716–724.</p>
               <p>Jervis Robert, Cooperation Under the Security Dilemma. In: World Politics 30/2
                  (1978), S. 167–214. </p>
               <p>Jervis Robert, From Balance to Concert: A Study of International Security
                  Cooperation. In: World Politics 38/1 (1985), S. 58–79.</p>
               <p>Johnson Paul, The Birth of the Modern. World Society 1815–1830 (New York
                  1991).</p>
               <p>Joll James (Hg.), Britain an Europe. Pitt to Churchill 1793–1940 (London
                  1950).</p>
               <p>Jonker Joost Pieter Bastiaan, The link between Past and Future: 275 Years of
                  Tradition and Innovation in Dutch Banking (Amsterdam 1997).</p>
               <p>Kagan Korina, The Myth of the European Concert. In: Security Studies 7/2
                  (1997/98), S. 1–57.</p>
               <p>Kielstra Paul Michael, The Politics of Slave Trade Suppression in Britain and
                  France, 1814–1848. Diplomacy, Morality and Economics (Basingstoke – London – New
                  York 2000).</p>
               <p>Kießling Friedrich, Der „Dialog der Taubstummen“ ist vorbei. Neue Ansätze in der
                  Geschichte der internationalen Beziehungen des 19. und 20. Jahrhunderts. In:
                  Historische Zeitschrift 275 (2002), S. 651–680.</p>
               <p>Kikkert Jan, Koning van Holland. Louis Bonaparte, 1778–1846 (Rotterdam 1981).</p>
               <p>Kinzler Sonja (Hg.), Der Kieler Frieden 1814. Ein Schicksalsjahr für den Norden. −
                  The Peace of Kiel 1814. A Fateful Year for the North. − Kielfreden 1814. Et
                  skjebnear for hele Norden (Neumünster – Hamburg 2014).</p>
               <p>Kissinger Henry, Das Gleichgewicht der Großmächte. Metternich, Castlereagh und die
                  Neuordnung Europas (Zürich 1986).</p>
               <p>Kleinlercher Herbert, Monarchieprojekte und Monarchien in der Neuen Welt: La
                  Plata, Mexiko und Brasilien, 1808–1889 (Diss. Wien 2008).</p>
               <p>Kleinschmidt Harald, Geschichte der internationalen Beziehungen. Ein
                  systemgeschichtlicher Abriss (Stuttgart 1998).</p>
               <p>Klose Fabian, Enforcing Abolition. The Entaglement of Civil Society Action,
                  Humanitarain Norm-setting, and Military Intervention. In: Ders. (Hg.), The
                  Emergence of Humanitarian Intervention. Ideas and Practice from the Nineteenth
                  Century to the Present (= Human Rights in History, Cambridge 2016), S. 91–120.</p>
               <p>Knaflitsch Karl, Lokalgeschichtliches zum Troppauer Kongress 1820 (Troppau
                  1910).</p>
               <p>Koch Jeroen, Koning Willem I (Amsterdam 2013).</p>
               <p>Kornrumpf Hans-Jürgen, Mahmud II. In: Bernrath Mathias u. A. (Hg.), Biographisches
                  Lexikon zur Geschichte Südosteuropas, Bd. 3 (Göttingen 1979), S. 71–73.</p>
               <p>Koschier Marion, Der Aachener Mächtekongress von 1818 und die Frage der
                  französischen Reparationszahlungen. In: Stauber Reinhard, Kerschbaumer Florian,
                  Dies. (Hg.), Mächtepolitik und Friedenssicherung. Zur politischen Kultur Europas
                  im Zeichen des Wiener Kongresses (= Austria: Forschung und Wissenschaft,
                  Geschichte 9, Berlin 2014), S. 135–151.</p>
               <p>Köttelwesch Sabine, Katharina von Westphalen (1783–1835). In: Burmeister Helmut,
                  Jäger Veronika (Hg.), König Jérôme und der Reformstaat Westphalen. Ein junger
                  Monarch und seine Zeit im Spannungsfeld von Begeisterung und Ablehnung (Themen-
                  und Begleitband zur Ausstellung „König Jérôme und der Reformstaat Westphalen“ im
                  Stadtmuseum Hofgeismar) (= Hessische Forschungen 47; Die Geschichte unserer Heimat
                  45, Hofgeismar 2006), S. 73–94.</p>
               <p>Kotulla, Deutsche Verfassungsgeschichte. Vom Alten Reich bis Weimar (1495–1934)
                  (Berlin – Heidelberg 2008).</p>
               <p>Kraus Hans-Christoph, Nicklas Thomas (Hg.), Geschichte der Politik. Alte und neue
                  Wege (= Historische Zeitschrift, Beiheft N.F. 44, München 2007).</p>
               <p>Kronenbitter Günther, Wort und Macht. Friedrich Gentz als politischer
                  Schriftsteller (= Beiträge zur Politischen Wissenschaft 71, Berlin 1994).</p>
               <p>Krüger Peter, Schroeder Paul, The Transformation of European Politics, 1763–1848.
                  Episode or Model in Modern History? (Münster 2002).</p>
               <p>Kurzweg Rudolf, Die Heilige Allianz und das Interventionssystem des Vertrages von
                  Troppau. In: Jahrbücher für Geschichte Osteuropas 3/2 (1955), S. 141–160.</p>
               <p>Langewiesche Dieter, Europa zwischen Revolution und Restauration 1815–1849 (=
                  Oldenbourg Grundriss der Geschichte 13, München <hi rend="superscript"
                  >5</hi>2007).</p>
               <p>Lappenküper Ulrich, Marcowitz Reiner (Hg.), Macht und Recht. Völkerrecht in den
                  internationalen Beziehungen (= Wissenschaftliche Reihe, Otto-von-Bismarck-Stiftung
                  13, Paderborn – Wien 2010).</p>
               <p>Lecomte-Moncharville Maurice, Monaco au point de vue international. Étude
                  historique et juridique (Paris 1898).</p>
               <p>Lentz Thierry, Nouvelle histoire du premier empire. 3 Bde. (Paris 2004–2007).</p>
               <p>Lepre Aurelio, La Rivoluzione napoletana del 1820–1821 (Roma 1967).</p>
               <p>Lévis-Mirepoix Emmanuel de, Une mission diplomatique austro-russe en Suisse
                  1813/14 (Angers 1931).</p>
               <p>Ley Francis, Alexandre 1<hi rend="superscript">er</hi> et sa Sainte-Alliance
                  (Paris 1975).</p>
               <p>Longford Elizabeth, Wellington. Pillar of State (London 1972).</p>
               <p>Loth Wilfried, Osterhammel Jürgen (Hg.), Internationale Geschichte. Themen –
                  Ereignisse – Aussichten (= Studien zur internationalen Geschichte 10, München
                  2000).</p>
               <p>Lucas-Dubreton Jean, Le Culte de Napoléon 1815–1848 (Paris 1960).</p>
               <p>Luna Félix, José Artigas. El caudillo revolucionario (Buenos Aires 2009).</p>
               <p>Lutz Heinrich, Rumpler Helmut (Hg.), Österreich und die deutsche Frage im 19. und
                  20. Jahrhundert. Probleme der politisch-staatlichen und soziokulturellen
                  Differenzierung im deutschen Mitteleuropa (= Wiener Beiträge zur Geschichte der
                  Neuzeit 9, München – Wien 1982).</p>
               <p>Lutz Heinrich, Zwischen Habsburg und Preußen. Deutschland 1815–1866 (= Die
                  Deutschen und ihre Nation 2, Berlin 1985).</p>
               <p>Lynch John, The Spanish American Revolutions 1808–1826 (London 1973).</p>
               <p>Lyons Martyn, Post-revolutionary Europe 1815–1856 (= European Studies Series,
                  Basingstoke 2006).</p>
               <p>Malettke Klaus, Die Bourbonen. Bd. 3: Von Ludwig XVIII. bis zu Louis Philippe
                  1814–1848 (Stuttgart 2009).</p>
               <p>Malettke Klaus, Grundlegung und Infragestellung eines Staatensystems: Frankreich
                  als dynamisches Element in Europa. In: Krüger Peter (Hg.), Das europäische
                  Staatensystem im Wandel. Strukturelle Bedingungen und bewegende Kräfte seit der
                  Frühen Neuzeit (= Schriften des Historischen Kollegs, Kolloquien 35, München
                  1996), S. 27–62.</p>
               <p>Malye François, Napoléon et la folie espagnole (= Bibliothèque napoléonienne,
                  Paris 2007).</p>
               <p>Manchester Allen K., The Transfer of the Portuguise Court to Rio. In: Keith Henry,
                  Edwarts S. F. (Hg.), Conflict and Continuity in Brazilian Society (Columbia 1969),
                  S. 148–190.</p>
               <p>Mann Golo, Friedrich von Gentz. Gegenspieler Napoleons, Vordenker Europas
                  (Frankfurt a. M. <hi rend="superscript">4</hi>2011).</p>
               <p>Mansel Philip, Louis XVIII (Colchester 1981).</p>
               <p>Marcowitz Reiner, Großmacht auf Bewährung. Die Interdependenz französischer Innen-
                  und Außenpolitik und ihre Auswirkungen auf Frankreichs Stellung im europäischen
                  Konzert, 1814/15–1851/52 (= Beihefte der Francia 53, Stuttgart 2001).</p>
               <p>Marcowitz Reiner, Kongreßdiplomatie 1815–1823. Frankreichs Rückkehr in das
                  europäische Konzert. In: Francia. Forschungen zur Westeuropäischen Geschichte 24/3
                  (1997), S. 1–23.</p>
               <p>Martineau Gilbert, Napoleons St. Helena (London 1968).</p>
               <p>Mascilli Migliorini Luigi, Metternich. L’artefice dell’Europa nata dal Congresso
                  di Vienna (Rom 2014).</p>
               <p>Masson Frédéric, Autour de Sainte-Helène (Paris 1909).</p>
               <p>Matsch Erwin, Wien – Washington. Ein Journal diplomatischer Beziehungen 1838–1917
                  (Wien – Köln 1990).</p>
               <p>Mayr Josef Karl, Aufbau und Arbeitsweise des Wiener Kongresses. In: Archivalische
                  Zeitschrift 45 (1939), S. 64–127.</p>
               <p>Menger Philipp, Die Heilige Allianz – „La garantie religieuse du nouveau système
                  Européen“? In: Wolfram Pyta (Hg.), Das europäische Mächtekonzert. Friedens- und
                  Sicherheitspolitik vom Wiener Kongress 1815 bis zum Krimkrieg 1853 (Köln – Wien
                  2009), S. 209–236.</p>
               <p>Menger Philipp, Die Heilige Allianz. Religion und Politik bei Alexander I.
                  (1801–1825) (= Historische Mitteilungen, Beihefte 87, Stuttgart 2014).</p>
               <p>Merkle Hans, „Der Plus-Forderer“. Der badische Staatsmann Sigismund von
                  Reitzenstein und seine Zeit (Karlsruhe 2007).</p>
               <p>Mieck Ilja, Preußen von 1807 bis 1850. Reformen, Restauration und Revolution. In:
                  Büsch Otto (Hg.), Handbuch der preußischen Geschichte, Bd. 2: Das 19. Jahrhundert
                  und große Themen der Geschichte Preußens (Berlin – New York 1992), S. 3–292.</p>
               <p>Mikoletzky Lorenz, Franz II. (I.). In: Brigitte Hamann (Hg.), Die Habsburger. Ein
                  biographisches Lexikon (Wien – München 2001), S. 130–134.</p>
               <p>Minichini Luigi, Luglio 1820. Cronaca di una rivolzione (Roma 1979).</p>
               <p>Molden Ernst, Zur Geschichte des österreichisch-russischen Gegensatzes. Die
                  Politik der europäischen Großmächte und die Aachener Konferenzen (=
                  Veröffentlichungen der Gesellschaft für neuere Geschichte Österreichs, Wien
                  1916).</p>
               <p>Mösslang Markus, Riotte Torsten (Hg.), The Diplomats’ World. A Cultural History of
                  Diplomacy, 1815–1914 (= Studies of the German Historical Institute London, Oxford
                  2008).</p>
               <p>Mössner Joerg M., Die Völkerrechtspersönlichkeit und die Völkerrechtspraxis der
                  Barbareskenstaaten. Algier, Tripolis, Tunis 1518–1830 (= Neue Kölner
                  rechtswissenschaftliche Abhandlungen 58, Berlin 1968).</p>
               <p>Muir Rory, Wellington. 2 Bde. (New Haven 2013 und 2015).</p>
               <p>Müller Harald, Im Widerstreit von Interventionsstrategie und Anpassungszwang. Die
                  Außenpolitik Österreichs und Preußens zwischen dem Wiener Kongreß 1814/15 und der
                  Februarrevolution 1848. 2 Bde. (= Studien zur Geschichte 13/14, Berlin 1990).</p>
               <p>Näf Werner, Zur Geschichte der Heiligen Allianz (= Berner Untersuchungen zur
                  Allgemeinen Geschichte 1, Bern 1928).</p>
               <p>Nelson Sten S., Political Equilibrium. In: The Journal of Conflict Resolution 3/4
                  (1959), S. 383–390.</p>
               <p>Nichols Irby C., The European Pentarchy and the Congress of Verona 1822 (The Hague
                  1971).</p>
               <p>Oechsli Wilhelm, Geschichte der Schweiz im neunzehnten Jahrhundert, Bd. 2 (=
                  Staatengeschichte der neuesten Zeit 30, Leipzig 1913).</p>
               <p>Palmer Alan W., Alexander I. (Frankfurt a. M. 1994).</p>
               <p>Palmer Alan, Glanz und Niedergang der Diplomatie. Die Geheimpolitik der
                  europäischen Kanzleien vom Wiener Kongress bis zum Ausbruch des Ersten Weltkriegs
                  (Düsseldorf 1986).</p>
               <p>Palmer Alan, Metternich. Der Staatsmann Europas. Eine Biographie (Düsseldorf
                  1977).</p>
               <p>Panzer Marita A., Fürstinnen von Thurn und Taxis (Regensburg 2008).</p>
               <p>Pelzer Erich, Napoleon Bonaparte. Biographie eines europäischen Monarchen
                  (Stuttgart 2017).</p>
               <p>Pesendorfer Franz, Ein Kampf um die Toskana. Großherzog Ferdinand III. 1790–1824
                  (= Veröffentlichungen der Kommission für die Geschichte Österreichs 12, Wien
                  1984).</p>
               <p>Pesendorfer Franz, Eiserne Krone und Doppeladler. Lombardo-Venetien 1814–1866
                  (Wien [1992]).</p>
               <p>Pfeil Alfred, Der Völkerbund. Literaturberichte und kritische Darstellung seiner
                  Geschichte (= Erträge der Forschung 58, Darmstadt 1976).</p>
               <p>Phillips Walter Alison, The Confederation of Europe (London <hi rend="superscript"
                     >2</hi>1920).</p>
               <p>Pirenne Jaques-Henri, La Sainte-Alliance. Organisation européenne de la paix
                  mondiale. 2 Bde. (Neuchâtel 1946–1949).</p>
               <p>Polišenský Josef, Opavský kongres roku 1820 a evropská politika let 1820–1822
                  (Ostravě 1962).</p>
               <p>Prutsch Markus J., Die Revision der französischen Verfassung im Jahre 1830. Zur
                  Frage der Bewährung des Verfassungssystems der „Charte constitutionnelle“ von
                  1814. In: Der Staat. Zeitschrift für Staatslehre und Verfassungsgeschichte,
                  deutsches und europäisches öffentliches Recht Bd. 47/1 (2008), S. 85–107.</p>
               <p>Pyta Wolfram, Idee und Wirklichkeit der „Heiligen Allianz“. In: Kroll
                  Frank-Lothar, Kluxen Kurt (Hg.), Neue Wege zur Ideengeschichte (Paderborn – Wien
                  1996), S. 315–346.</p>
               <p>Pyta Wolfram, Kulturgeschichtliche Annäherungen an das europäische Mächtekonzert.
                  In: Ders. (Hg.) Das europäische Mächtekonzert. Friedens- und Sicherheitspolitik
                  vom Wiener Kongreß bis zum Krimkrieg 1853 (Köln – Weimar – Wien 2009), S. 1–24. </p>
               <p>Pytha Wolfram (Hg.), Das europäische Mächtekonzert. Friedens- und
                  Sicherheitspolitik vom Wiener Kongreß 1815 bis zum Krimkrieg 1853 (Köln – Weimar –
                  Wien 2009).</p>
               <p>Pytha Wolfram, Konzert der Mächte und kollektives Sicherheitssystem: Neue Wege
                  zwischenstaatlicher Friedenswahrung in Europa nach dem Wiener Kongreß 1815. In:
                  Jahrbuch des Historischen Kollegs 1996 (1997), S. 133–173.</p>
               <p>Rain Pierre, L’Europe et la Restauration des Bourbons. 1814–1818 (Paris 1908).</p>
               <p>Rakow Peter-Joachim, Georg Friedrich Carl Joseph. In: Biographisches Lexikon für
                  Mecklenburg, Bd. 8 (Schwerin 2016), S. 94–101.</p>
               <p>Rath John R., The provisional Austrian Regime in Lombardy-Venetia 1814–1815
                  (Austin – London 1969).</p>
               <p>Rath John, The Carbonari: Their Origins, Initiation Rites, and Aims. In: The
                  American Historical Review, Bd. 69/2 (1964), S. 353–370.</p>
               <p>Reeder Tyson, ‚Sovereign Lords’ and ‚Dependent Administrators’. Artigan
                  Privateers, Atlantic Borderwaters, and State Building in the Early Nineteenth
                  Century. In: Journal of American History, Bd. 103/2 (2016), S. 323–346.</p>
               <p>Rendall Matthew, Defensive Realism and the Concert of Europe. In: Review of
                  International Studies 32/2 (2006), S. 523–540.</p>
               <p>Rendall Matthew, Russia, the Concert of Europe, and Greece, 1821–29. A Test of
                  Hypotheses about the Vienna System. In: Security Studies 9/4 (2000), S. 52–90.</p>
               <p>Ressel Magnus, Sklavenkasse und Türkenpässe. Nordeuropa und die Barbaresken in der
                  Frühen Neuzeit (= Pluralisierung &amp; Autorität 31, Berlin – Boston 2012).</p>
               <p>Rey Marie-Pierre, Alexandre I (Paris 2009).</p>
               <p>Richardson Louise, The Concert of Europe and Security Management in the Nineteenth
                  Century. In: Haftendorn Helga u. A. (Hg.), Imperfect Unions. Security Institutions
                  over Time and Space (Oxford 1999), S. 48–80.</p>
               <p>Richter Christine Monika, Großherzog Ludewig I. von Hessen. Politik im Zeitalter
                  Napoleons (Darmstadt 2016).</p>
               <p>Rinke Stefan, Revolutionen in Lateinamerika. Wege in die Unabhängigkeit 1760–1830
                  (München 2010).</p>
               <p>Robertson William S., France and Latin American Independence (Baltimore/MD
                  1939).</p>
               <p>Romani George T., The Neapolitan Revolution of 1820–1821 (Evanston/IL 1950).</p>
               <p>Roullet, Récit historique des événements, qui se sont passés dans l'administration
                  de l'opera la nuit du 13. Février 1820 (assassinat du duc de Berry) (Paris 1862).</p>
               <p>Rumpler Helmut (Hg.), Deutscher Bund und deutsche Frage 1815–1866. Europäische
                  Ordnung, deutsche Politik und gesellschaftlicher Wandel im Zeitalter der
                  bürgerlich-nationalen Emanzipation (= Wiener Beiträge zur Geschichte der Neuzeit
                  16/17, Wien 1990).</p>
               <p>Sahrmann Adam, Pfalz oder Salzburg? Geschichte des territorialen Ausgleichs
                  zwischen Bayern und Österreich von 1813 bis 1819 (München – Berlin 1921).</p>
               <p>Sánchez Mantero Rafael, Fernando VII. (= Borbones 6, Madrid 2001).</p>
               <p>Sauer Paul, Reformer auf dem Königsthron. Wilhelm I. von Württemberg (Stuttgart
                  1997).</p>
               <p>Schäfer Dieter, Ferdinand von Österreich. Großherzog zu Würzburg, Kurfürst von
                  Salzburg, Großherzog der Toskana (Köln u. a. 1988).</p>
               <p>Schattenberg Susanne, Diplomatie als interkulturelle Kommunikation. In:
                  Zeithistorische Forschungen/Studies in Contemporary History 3 (2011), S.
                  457–462.</p>
               <p>Schatzman Paul-Emile, The Bentincks. The History of a European Family (London
                  1976).</p>
               <p>Schenk H. G., The Aftermath of the Napoleonic Wars. An Experiment (Oxford
                  1947).</p>
               <p>Schiel Irmgard, Marie Louise. Eine Habsburgerin für Napoleon (Stuttgart 1983).</p>
               <p>Schmalz Hans W., Versuche einer gesamteuropäischen Organisation 1815–1820, mit
                  besonderer Berücksichtigung der Troppauer Interventionspolitik (Aarau 1940).</p>
               <p>Schneider Karin, Der Wiener Kongress. Wende zwischen Tradition und Moderne. In:
                  Revue d’Allemagne et des Pays de la langue allemande 2 (2011), S. 177–194.</p>
               <p>Schneider Karin, Zeichen der Allianz. Symbolische Verweise auf das Bündnis
                  zwischen Österreich, Preußen und Russland während des Kongresses 1820 in Troppau.
                  In: Stauber Reinhard, Kerschbaumer Florian, Koschier Marion (Hg.), Mächtepolitik
                  und Friedenssicherung. Zur politischen Kultur Europas im Zeichen des Wiener
                  Kongresses (= Austria: Forschung und Wissenschaft, Geschichte 9, Berlin 2014), S.
                  169–185.</p>
               <p>Schneider-Feber Karin, Ritter im Exil. Die Geschichte der Johanniter (Darmstadt
                  2016).</p>
               <p>Schroeder Paul W. Austria, Great Britain, and the Crimean War. The destruction of
                  the European Concert (Ithaca – London 1972).</p>
               <p>Schroeder Paul W., Metternich’s Diplomacy at its Zenith 1820–1823 (Austin
                  1962).</p>
               <p>Schroeder Paul W., Systems, Stability and Statecraft (New York 2004).</p>
               <p>Schroeder Paul W., The Transformation of European Politics, 1763–1848 (Oxford
                  1994). </p>
               <p>Schubert Anselm, Pytha Wolfram (Hg.), Die Heilige Allianz. Entstehung – Wirkung –
                  Rezeption (Stuttgart 2018).</p>
               <p>Schultze Johannes, Richtlinien für die äußere Textgestaltung bei Herausgabe von
                  Quellen zur neueren deutschen Geschichte. In: Heinemeyer Walter (Hg.), Richtlinien
                  für die Edition landesgeschichtlicher Quellen (Marburg – Köln 1978), S. 25–36.</p>
               <p>Schulz Matthias, Normen und Praxis. Das europäische Konzert der Großmächte als
                  Sicherheitsrat, 1815–1860 (= Studien zur Internationalen Geschichte 21, München
                  2009).</p>
               <p>Schütt Christel, Carl II. Ludwig Friedrich. In: Biographisches Lexikon für
                  Mecklenburg, Bd. 7 (Rostock 2013), S. 71–78.</p>
               <p>Schütz Eberhard, Die europäische Allianzpolitik Alexanders I. und der griechische
                  Unabhängigkeitskampf, 1820–1830 (Wiesbaden 1975).</p>
               <p>Schwarz Wilhelm, Die Heilige Allianz. Tragik eines europäischen Friedensbundes
                  (Stuttgart 1935).</p>
               <p>Schwerdfeger Josef A., Kongreß – Troppau 1820. Eine Jahrhundertgabe zur Erinnerung
                  an die Monarchen- und Staatsmänner-Zusammenkunft in Troppau (Troppau 1920).</p>
               <p>Scott Ivan, Counter-Revolutionary Diplomacy and the Demise of Anglo-Austrian
                  Cooperation, 1820–1823. In: The Historian. A Journal of History 34/3 (1972), S.
                  465–484.</p>
               <p>Scott Malcom, Chateaubriand. The paradox of Change (= Le romantisme et après en
                  France 25, Oxford u. a. 2015).</p>
               <p>Šedivý Miroslav, Metternich, the Great Powers and the Estern Question (Pilsen
                  2013).</p>
               <p>Segre A., Vittorio Emanuele I (Torino 1928).</p>
               <p>Sellin Volker, Die geraubte Revolution. Der Sturz Napoleons und die Restauration
                  in Europa (Göttingen 2001).</p>
               <p>Sellin Volker, Gewalt und Legitimität. Die europäische Monarchie im Zeitalter der
                  Revolutionen (München 2011).</p>
               <p>Semmel Stuart, Napoleon and the British (New Haven – London 2004).</p>
               <p>Šenk Baltazar Vladimir, Kongres Svete Alianse v Ljubljani (Ljubljana 1944).</p>
               <p>Siemann Wolfram, Metternich. Staatsmann zwischen Restauration und Moderne (München
                  2010)</p>
               <p>Siemann Wolfram, Metternich. Stratege und Visionär. Eine Biographie (München
                  2016).</p>
               <p>Simms Brendan, Trim D. B. J. (Hg.), Humanitarian Intervention. A History
                  (Cambridge 2011).</p>
               <p>Sked Alan (Hg.), Europe’s Balance of Power, 1815–1848 (London 1979).</p>
               <p>Sked Alan, Talleyrand and England, 1792–1838: A Reinterpretation. In: Diplomacy
                  and Statecraft 17 (2006), S. 647–664.</p>
               <p>Slantchev Branislav L., Territory and Commitment. The Concert of Europe as
                  Self-Enforcing Equilibrium. In: Security Studies 14/4 (2005), S. 565–606.</p>
               <p>Smith E. A., George IV (New Haven 2017).</p>
               <p>Sofka James R., Metternichs Theory of European Order. A Political Agenda for
                  Perpetual Peace. In: The Review of Politics 60/1 (1998), S. 115–149.</p>
               <p>Späth Jens, Revolution in Europa 1820–1823. Verfassung und Verfassungskultur in
                  den Königreichen Spanien, beider Sizilien und Sardinien-Piemont (= Italien in der
                  Moderne 19, Köln 2012).</p>
               <p>Srbik Heinrich von, Metternich. Der Staatsmann und der Mensch. 3 Bde. (München
                  1925–1957). </p>
               <p>Stamm-Kuhlmann Thomas (Hg.), „Freier Gebrauch der Kräfte“. Eine Bestandsaufnahme
                  der Hardenberg-Forschung (München 2001).</p>
               <p>Stamm-Kuhlmann Thomas, Friedrich Wilhelm III. (1797–1840). In: Kroll Frank-Lothar
                  (Hg.), Preußens Herrscher. Von den ersten Hohenzollern bis Wilhelm II. (München
                  2006), S. 197–218.</p>
               <p>Stamm-Kuhlmann Thomas, König in Preußens großer Zeit. Friedrich Wilhelm III., der
                  Melancholiker auf dem Thron (Berlin 1992).</p>
               <p>Stanhope John, The Cato Street Conspiracy (London 1962).</p>
               <p>Stauber Reinhard, „Freie und vertrauliche Erörterungen“. Organisation und Arbeit
                  der Komitees und Kommissionen auf dem Wiener Kongress. In: Ders., Kerschbaumer
                  Florian, Koschier Marion (Hg.), Mächtepolitik und Friedenssicherung. Zur
                  politischen Kultur Europas im Zeichen des Wiener Kongresses (= Austria: Forschung
                  und Wissenschaft, Geschichte 9, Berlin 2014), S. 47–70.</p>
               <p>Stauber Reinhard, Der Wiener Kongress (Wien – Köln – Weimar 2014).</p>
               <p>Steckhan Gertrud, Preußen und die Neuorientierung der europäischen
                  Staatengesellschaft auf dem Aachener Kongress 1818 (Berlin 1934).</p>
               <p>Stele France, Predkongresna Ljubljana (Ljubljana 1923).</p>
               <p>Stewart Desmond, Metternich. The First European (New York 1991).</p>
               <p>Stites Richard, The four Horsemen. Riding to Liberty in post-napoleonic Europe
                  (New York u. a. 2014).</p>
               <p>Stollberg-Rilinger Barbara (Hg.), Was heißt Kulturgeschichte des Politischen? (=
                  Zeitschrift für historische Forschung, Beiheft 35, Berlin 2005).</p>
               <p>Street John, Artigas and the Emancipation of Uruguay (Cambridge 1959).</p>
               <p>Stuyt Alexander M., Survey of International Arbitrations, 1774–1938 (The Hague
                  1939).</p>
               <p>Sweet Paul Robinson, Friedrich von Gentz. Defender of the Old Order (Westport/CN
                  1941).</p>
               <p>Taack Merete van, „Die Affären gehen gut“. Metternichs kleiner Europa-Kongreß 1818
                  (Düsseldorf <hi rend="superscript">2</hi>1988).</p>
               <p>Temperley Harold W. V., Webster Charles K., British Policy in the Publication of
                  Diplomatic Documents under Castlereagh and Canning. In: Cambridge Historical
                  Journal 1/2 (1924), S. 158–169.</p>
               <p>Temperley, Harold W. V., The Foreign Policy of Canning, 1822–1827. England, the
                  Neo-Holy Alliance, and the New World (London 1925).</p>
               <p>Thamer Hans-Ulrich, Ludwig XVIII. (1814–1824). In: Hartmann Peter C. (Hg.), Die
                  französischen Könige und Kaiser der Neuzeit 1498–1870. Von Ludwig XII bis Napoleon
                  III. (München <hi rend="superscript">2</hi>2006), S. 367–388.</p>
               <p>Thielen Peter, Karl August von Hardenberg, 1750–1822 (Köln – Berlin 1967).</p>
               <p>Thiessen Hillard von, Windler Christian (Hg.), Netzwerke und Interkulturalität im
                  historischen Wandel. Tagung: Außenbeziehungen in akteurszentrierter Perspektive.
                  Verflechtung – Gender – Interkulturalität (= Externa 1, Köln – Weimar – Wien
                  2010).</p>
               <p>Thompson Neville, Earl Bathurst and the British Empire (Barnsley 1999).</p>
               <p>Timmermann Andreas, Die „Gemäßigte Monarchie“ in der Verfassung von Cádiz (1812)
                  und das frühe liberale Verfassungsdenken in Spanien (= Spanische Forschungen der
                  Görresgesellschaft, 2. Reihe 39, Münster 2007).</p>
               <p>Todorov Nicola-Peter, L’administration du royaume de Westphalie de 1807 à 1813. Le
                  département de l’Elbe (= Éditions Universitaires Européenes, Saarbrücken
                  2010).</p>
               <p>Tschopp Silvia Serena, Weber Wolfgang (Hg.), Grundfragen der Kulturgeschichte (=
                  Kontroversen um die Geschichte, Darmstadt 2007).</p>
               <p>Tulard Jean, Napoleon oder Der Mythos des Retters. Eine Biographie (Frankfurt a.
                  M. – Berlin – Wien 1982; franz. Original Paris 1977).</p>
               <p>Ullmann Hans Peter, Baden 1800 bis 1830. In: Handbuch der Baden-Württembergischen
                  Geschichte Bd. 3: Vom Ende des Alten Reiches bis zum Ende der Monarchien
                  (Stuttgart 1992), S. 25–77.</p>
               <p>Ullrich Volker, Napoleon (Reinbek bei Hamburg 2011).</p>
               <p>Vidal Florence, Caroline Bonaparte (Paris 2006).</p>
               <p>Wagner Herbert, Die Lex Rhodia de iactu. In: Cifrò Giuliano (Hg.), XIII Convegno
                  Internazionale in Memoria di André Chastagnol (= Atte dell’Accademia Romanistica
                  Costantiana 13, Neapel 2001), S. 761–775.</p>
               <p>Watel Françoise, Jean-Guillaume Hyde de Neuville (1776–1857). Conspirateur et
                  diplomate (= Diplomatie et histoire, Paris 1997).</p>
               <p>Webster Charles K. (Hg.), Britain and the Independence of Latin America. 2 Bde.
                  (Oxford 1938).</p>
               <p>Webster Charles K., The European Alliance 1815–1825 (Calcutta 1929).</p>
               <p>Webster Charles The Foreign Policy of Castlereagh. 2 Bde. (London 1925 und
                  1931).</p>
               <p>Weech Friedrich von, Sigmund Karl Johann Freiherr von Reitzenstein. In: Ders.
                  (Hg.), Badische Biographien, 2. Theil (Heidelberg 1875).</p>
               <p>Weis Eberhard, Montgelas – Der Architekt des modernen bayerischen Staates
                  1799–1838 (München 2005).</p>
               <p>Wieczynski J. L, The Mutiny of the Semenovsky Regiment in 1820. In: Russian Review
                  XXIX (1970), S. 167–168.</p>
               <p>Wiedenmann Ursula, Karl August Varnhagen von Ense. Ein Unbequemer in der
                  Biedermeierzeit (Stuttgart – Weimar 1994).</p>
               <p>Wiegand Hermann, Nieß Ulrich (Hg.), Karl Friedrich von Baden. Markgraf, Kurfürst,
                  Großherzog (= Schriftenreihe des Karl-Friedrich-Gymnasiums Mannheim in Kooperation
                  mit dem Stadtarchiv Mannheim – Institut für Stadtgeschichte 1, Mannheim 2012).</p>
               <p>Wilcken Patrick, A Colony of a Colony: The Portugese royal Court in Brazil. In:
                  Common Knowledge 11/2 (2005), S. 249–263.</p>
               <p>Wilts Andres, „Ausgelöscht aus der Zahl der immediaten Reichsfürsten“. Die
                  Mediatisierung und Neupositionierung des Fürstentums Fürstenberg 1806. In:
                  Bumiller Casimir (Hg.) Adel im Wandel. 200 Jahre Mediatisierung in Oberschwaben.
                  Katalog zur Ausstellung in Sigmaringen vom 13. Mai bis 29. Oktober 2006
                  (Ostfildern 2006), S. 333–348.</p>
               <p>Wolf Lucien, Notes on the Diplomatic History of the Jewish Question (London
                  1919).</p>
               <p>Woodhouse C. M., Capodistria. The Founder of Greek Independence (London 1973).</p>
               <p>Ziegler Philip, The Sixth Great Power: Barings 1762–1929 (London 1988).</p>
               <p>Ziegler Walter, Franz I. von Österreich. In: Schindling Anton (Hg.), Die Kaiser
                  der Neuzeit (München 1990), S. 309–328.</p>
               <p>Ziegler Walter, Franz II. 1792–1806. In: Schindling Anton (Hg.), Die Kaiser der
                  Neuzeit (München 1990), S. 288–306.</p>
            </div>
            <div>

               <head>4. Internetressourcen</head>

               <p>Boutry Philippe, Pio VII; online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/pio-vii_(Enciclopedia-dei-Papi)/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/pio-vii_(Enciclopedia-dei-Papi)/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Erik-Amburger-Datenbank. Ausländer im vorrevolutionären Russland, online auf <ref
                     target="https://dokumente.ios-regensburg.de/amburger/"
                     >https://dokumente.ios-regensburg.de/amburger/</ref> (eingesehen am 31. August
                  2017).</p>
               <p>Haggenmacher Peter, Vattel, Emer de. In: Historisches Lexikon der Schweiz, online
                  auf <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D15917.php"
                     >http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D15917.php</ref> (eingesehen am 16. Juni
                  2017).</p>
               <p>Hessische Biographie (Landesgeschichtliches Informationssystem Hessen) auf <ref
                     target="http://www.lagis-hessen.de/de/subjects/index/sn/bio"
                     >http://www.lagis-hessen.de/de/subjects/index/sn/bio</ref>, eingesehen am 12.
                  Juli 2017.</p>
               <p>Humboldt Wilhelm von, Projet d’Alliance contre la Piraterie des Barbaresques,
                  redigé par Mr de Humboldt et remis à la Conférence de Londres (1817/18), online
                  auf <ref target="http://www.bbkr.de/files/Humboldt_Vertrag_1818.pdf"
                     >http://www.bbkr.de/files/Humboldt_Vertrag_1818.pdf</ref> (eingesehen am 6.
                  Juli 2017).</p>
               <p>Lorenzo Renata de, Filangieri, Carlo, online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/carlo-filangieri_(Dizionario-Biografico)/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/carlo-filangieri_(Dizionario-Biografico)/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Maio Silvio de, Ferdinando I di Bourbone, re delle Due Sicilie; online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/ferdinando-i-di-borbone-re-delle-due-sicilie_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/ferdinando-i-di-borbone-re-delle-due-sicilie_%28Dizionario-Biografico%29/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Majo Silvio de, Pepe, Guglielmo, online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/guglielmo-pepe_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/guglielmo-pepe_%28Dizionario-Biografico%29/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Marini Dante, Mazio, Raffaele, online auf: <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/raffaele-mazio_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/raffaele-mazio_%28Dizionario-Biografico%29/</ref>
                  (eingesehen am 11. Mai 2017).</p>
               <p>Miranda Salvador, The Cardinals of the Holy Roman Church, online auf: <ref
                     target="Mazio">http://webdept.fiu.edu/~mirandas/bios1830.htm#Mazio</ref>
                  (eingesehen am 11. Mai 2017).</p>
               <p>Parrella Roberto, Minichini, Luigi, online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/luigi-minichini_%28Dizionario-Biografico%29/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/luigi-minichini_%28Dizionario-Biografico%29/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Sperber Vladimiro, Carrascosa, Michele, online auf <ref
                     target="http://www.treccani.it/enciclopedia/michele-carrascosa_(Dizionario-Biografico)/"
                     >http://www.treccani.it/enciclopedia/michele-carrascosa_(Dizionario-Biografico)/</ref>
                  (eingesehen am 19. Juni 2017).</p>
               <p>Weights &amp; Measures Act 1985, Schedule I, Part VI, online auf <ref
                     target="commentary-c1337053"
                     >http://www.legislation.gov.uk/ukpga/1985/72/schedules#commentary-c1337053</ref>
                  (eingesehen am 11. Dezember 2012).</p>
               <p>World Biographical Information System, online auf <ref
                     target="http://db.saur.de.uaccess.univie.ac.at/WBIS/basicSearchResult.jsf"
                     >http://db.saur.de.uaccess.univie.ac.at/WBIS/basicSearchResult.jsf</ref>
                  (eingesehen am 1. September 2017).</p>
            </div>
         </div>


      </body>
   </text>
</TEI>
