<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:functx="http://www.functx.com">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mächtekongresse eventSearch</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Generated from Mächtekongresse TEI files</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Aachen: Ergänzungen zu den Protokollen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-08"
                   xml:id="A_50_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Dok_50.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-08">1818-10-08</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands legen eine Denkschrift betreffend
               die Sicherstellung und Erhaltung eines permanenten Friedens nach dem Ende der
               Okkupation Frankreichs durch die Truppen der alliierten Mächte
               vor. Die russischen Vertreter präsentieren in dieser Ergänzung
               zur vertraulichen Denkschrift die Vorstellungen ihrer Regierung hinsichtlich des
               politischen Systems in Europa und definieren die Rolle der Quadrupelallianz. Russisches Konzept von Kapodistrias, nach welchem
                  Österreich, Großbritannien,
                  Frankreich, Preußen und
                  Russland die Grundlagen ihrer zukünftigen politischen
               Kooperation auf der Basis eines engen Bündnisses festlegen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 1. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-09-29"
                   xml:id="A_01_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-09-29">1818-09-29</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Eröffnung der Beratungen und Erörterung der Frage, ob die militärische Besetzung
                  Frankreichs entsprechend dem 
                  Vertrag vom 20. November 1815 beendet wird.
               Der französische Premierminister Richelieu legt einen
               Vorschlag zur Regelung der 1815 festgelegten finanziellen Klauseln vor.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 10. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-13"
                   xml:id="A_10_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_10.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-13">1818-10-13</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der britische Gesandte Wellington
               berichtet Einzelheiten über die Reduktion der französischen Entschädigungszahlung, wie sie
               in der Konvention vom 9. Oktober
               festgelegt wurde. Deren Inhalt wird den europäischen Höfen mittels Zirkularschreibens
               durch die jeweiligen diplomatischen Gesandten übermittelt. Die Vertreter der Mächte
               beschließen, den diplomatischen Gesandten an den europäischen Höfen Instruktionen
               betreffend die angestrebte hessische Königswürde zukommen zu lassen. Anschließend
               Behandlung einer Anfrage des Großherzogs von Baden betreffend
               den bayerischen Truppendurchzug, Besprechung des Stands der Verhandlungen um
                  Montevideo sowie Befassung mit dem
               Aufenthaltsort mehrerer Mitglieder der Familie Bonaparte.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 11. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-14"
                   xml:id="A_11_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_11.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-14">1818-10-14</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte befassen sich mit dem Durchmarsch bayerischer Truppen durch badisches
               Territorium und beschließen, zwischen den Höfen in Karlsruhe und München zu
               vermitteln. Anschließend Verhandlung über die zukünftigen Beziehungen der alliierten
               Mächte zu Frankreich sowie den anderen europäischen
               Staaten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 12. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-15"
                   xml:id="A_12_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_12.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-15">1818-10-15</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived"> Verlesung eines Schreiben des portugiesischen Außenministers Palmella, mit welchem dieser dem durch die
               Pariser Ministerialkonferenz aufgesetzten Vertrag zur Beilegung des Konflikts
               zwischen Portugal und Spanien wegen der
               Besetzung Montevideos zustimmt. Die Vertreter der alliierten Mächte
               beschließen, auch den spanischen Hof zur Zustimmung zu diesem Abkommen einzuladen.
               Weitere Verhandlungen über die Auslegung der Verträge von
                  1815 nach der in Aachen getroffenen
               Übereinkunft mit Frankreich.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 13. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-17"
                   xml:id="A_13_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_13.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-17">1818-10-17</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               ratifizieren die Konvention vom 9. Oktober
                     1818 in vorläufiger Form und autorisieren damit Wellington, den Befehl für den
               Abzug der Besatzungstruppen aus Frankreich zu erteilen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 14. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-17"
                   xml:id="A_14_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_14.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-17">1818-10-17</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               behandeln das Gesuch des Großherzogs von Baden betreffend die
               Beschleunigung der Verhandlungen über offene territorialen Fragen. Diskussion und
               Genehmigung von Noten an den Bevollmächtigten des Königs von
                  Spanien in Paris und an die Botschafter der Mächte in Madrid betreffend Montevideo. Verhandlung über die zukünftige Auslegung der Verträge von 1815 unter Ausschluss des französischen
               Vertreters Richelieu.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 15. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-18"
                   xml:id="A_15_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_15.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-18">1818-10-18</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte behandeln erneut einen Protokollentwurf des russischen Diplomaten
                  Kapodistrias betreffend die Interpretation der
                  Verträge von 1815 nach dem Abzug der Besatzungstruppen
               aus Frankreich.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 16. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-19"
                   xml:id="A_16_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_16.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-19">1818-10-19</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten Mächte
               unterzeichnen ein Protokoll betreffend die Interpretation der Verträge von 1815 nach dem Abzug der Besatzungstruppen aus
                  Frankreich.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 17. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-22"
                   xml:id="A_17_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_17.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-22">1818-10-22</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der Vertreter Frankreichs übermittelt den Vertretern der alliierten Mächte
               Beschwerden von Seiten der französischen Untertanen und der französischen Regierung
               finanzielle Forderungen betreffend. Die Gesandten kommen überein, eine Kommission zur
               Untersuchung dieser Beschwerden zu bilden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 18. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-23"
                   xml:id="A_18_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_18.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-23">1818-10-23</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               behandeln ein Gesuch des spanischen Hofes hinsichtlich einer Intervention anlässlich
               der Unabhängigkeitserklärung der südamerikanischen Kolonien. Vertagung der Beratung
               auf eine der folgenden Sitzungen. </label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 19. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-24"
                   xml:id="A_19_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_19.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-24">1818-10-24</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der britische Außenminister Castlereagh berichtet über die Ergebnisse der
               bereits beschlossenen Maßnahmen zur Abschaffung des Sklavenhandels und übermittelt
               Vorschläge zu dessen gänzlichem Verbot sowie zur Exekution der bestehenden Gesetze
               und Verträge. Vertagung der Angelegenheit auf eine der folgenden Sitzungen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 2. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-09-30"
                   xml:id="A_02_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-09-30">1818-09-30</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte sprechen sich für den Abzug der Besatzungstruppen aus
                  Frankreich aus und fassen den Beschluss, die von
                  Frankreich vorgeschlagenen Grundsätze der finanziellen
               Entschädigung durch den britischen Gesandten Wellington
               überprüfen zu lassen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 20. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-29"
                   xml:id="A_20_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_20.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-29">1818-10-29</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               verhandeln über die Frage des rechtmäßigen Besitzes des Herzogtums Bouillon und
               vertagen die Angelegenheit zur Einholung weiterer Informationen, verwerfen die vom
               badischen Hof vorgeschlagenen territorialen Maßnahmen und beschließen, im Streit
               zwischen Dänemark und Schweden um die Übernahme
               der norwegischen Schulden entsprechend dem Vertrag von Kiel vom 14. Jänner
                     1814 vorerst freundschaftlich auf König Karl XIV. Johannvon Schweden einzuwirken, um ihn zur Erfüllung
               seiner vertraglichen Pflichten zu bewegen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 21. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-03"
                   xml:id="A_21_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_21.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-03">1818-11-03</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte geben dem Ersuchen des französischen Premierministers Richelieu statt, die Zahlungsfrist der
               Entschädigungssumme zu verlängern und die Einlösung der Wechsel an verschiedenen
               Orten durchzuführen. AlexanderBaring wird nach Aachen geladen. Die Einzelheiten der zwischen
                  Preußen und Baring getroffenen Abmachungen hinsichtlich der aus
               der Konvention vom 9. Oktober
               resultierenden Zahlungen werden separat zu Protokoll genommen. </label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 22. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-04"
                   xml:id="A_22_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_22.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-04">1818-11-04</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte beraten über den Wortlaut des Vertrags zur
                  Quadrupelallianz und erteilen dem britischen Bevollmächtigen Wellington den Auftrag, dem
               französischen Premierminister Richelieu ausgewählte Dokumente zu übermitteln. Die
               vorliegende Zusammenfassung der diesbezüglichen Verhandlungen durch die
               österreichische Delegation hat keinen Einfluss auf die Bestimmungen des Protokolls vom 19. Oktober
                     1818.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 23. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-04"
                   xml:id="A_23_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_23.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-04">1818-11-04</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Großbritanniens präsentieren Vorschläge, um
                  Portugal zur Abschaffung des Sklavenhandels zu bewegen, und
               regen die Einführung eines allgemeinen Visitationsrechts auf Schiffen mutmaßlicher
               Sklavenhändler an.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 24. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-05"
                   xml:id="A_24_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_24.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-05">1818-11-05</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               verhandeln über die Territorialstreitigkeiten zwischen dem Herzog von Bourbon und dem PrinzenCharlesde Rohan hinsichtlich des Herzogtums Bouillon sowie
               die Entschädigungszahlungen der Niederlande an das Haus Rohan als
               Abgeltung von Souveränitätsrechten; in der zweiten Angelegenheit schlagen die Vertreter der Mächte die
               Einrichtung einer Schiedskommission vor. Anschließend Verhandlungen der offenen
               Territorialfragen betreffend das Großherzogtum Baden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 25. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-07"
                   xml:id="A_25_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_25.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-07">1818-11-07</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands überreichen eine Denkschrift
               bezüglich der von den Vertretern Großbritanniens in der
                  Sitzung vom 4.
                     November gemachten Vorschlägen betreffend die Abschaffung des
               Sklavenhandels, präsentieren das Konzept eines Schreibens an den König von Portugal und Brasilien und schlagen Maßnahmen zur Abschaffung der
               von den nordafrikanischen Territorien unterstützten Piraterie vor.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 26. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-07"
                   xml:id="A_26_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_26.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-07">1818-11-07</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               behandeln die Eingabe des Herzogs von Oldenburg, des Herzogs von Sachsen-Coburg sowie des Landgrafen
                  von Hessen-Homburg betreffend die Arrondierung ihres Territoriums; die Frage
               des Zolls von Elsfleth und des politischen
               Status der Herrschaft Kniphausen; die Bitte des Landgrafen von
                  Hessen-Homburg um Vermittlung hinsichtlich von Stimmrechten im Deutschen
               Bundestag sowie der territorialen und finanziellen Arrangemens mit dem Großherzog von Hessen; das Ersuchen des Fürsten
                  von Windisch-Grätz um Beistand in seinem Konflikt mit dem König von Württemberg; die Eingabe des Fürsten von Thurn und
                  Taxis um Zustimmung zu einem Territorialtausch – und in der Folge – Erhebung
               in den Reichsfürstenstand.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 27. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-09"
                   xml:id="A_27_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_27.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-09">1818-11-09</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               beraten über die Gesuche der Herzöge von Oldenburg und Sachsen-Coburg sowie des Landgrafen von
                  Hessen-Homburg um territoriale Arrondierung im Tausch mit
                  Preußen; Beschluss, diese Angelegenheit nicht weiter zu
               verfolgen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 28. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-10"
                   xml:id="A_28_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_28.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-10">1818-11-10</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands überreichen Denkschriften
                    bezüglich des Territorialkonflikts zwischen dem Großherzogtum
                        Baden und dem Königreich Bayern und
                    präsentieren das Konzept eines an den König von Bayern zu
                    richtenden Schreibens. Die Dokumente werden bis zur Stellungnahme Österreichs ad
                    referendum genommen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 29. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-11"
                   xml:id="A_29_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_29.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-11">1818-11-11</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte stimmen aufgrund der zu erwartenden negativen Auswirkungen auf den
               Geldverkehr und den Preis der Staatspapiere einer Modifikation der
               Zahlungsmodalitäten der französischen Entschädigungszahlungen zu und fixieren diese
               sogleich. Der britische Gesandte Wellington erhält
               den Auftrag, diesbezüglich erneut mit den Bankhäusern Hope und Baring in Verhandlung zu
               treten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 3. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-01"
                   xml:id="A_03_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-01">1818-10-01</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte beschließen nach Prüfung der Grundsätze der finanziellen Entschädigung
               die alliierten Truppen nach dem Ende des dritten Besatzungsjahres beziehungsweise so früh wie
               möglich aus Frankreich abzuziehen. Sie behalten sich vor, sich
               entsprechend Artikel VI. des Bündnisvertrags vom 20. November 1815 regelmäßig zu versammeln, um über die Lage
                  Frankreichs nach dem Abzug der alliierten Truppen zu
               beraten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 30. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-11"
                   xml:id="A_30_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_30.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-11">1818-11-11</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der französische Premierminister Richelieu verliest eine Denkschrift in Beantwortung
               der britischen Vorschläge zur Überwachung und Unterdrückung des Sklavenhandels. Die
                  Vertreter der Mächte
               beraten über eine Note Portugals betreffend die Frage der
               Piraterie und ersuchen Richelieu,
               seine Eindrücke hinsichtlich dieser Denkschrift vorzulegen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 31. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-13"
                   xml:id="A_31_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_31.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-13">1818-11-13</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte beraten über das Problem der Piraterie in
               nordafrikanischen Gewässern; zwei vom Vertreter
                  Frankreichs und Österreichs verfasste
               Denkschriften werden an die in London tagende
               Ministerialkonferenz weitergeleitet. Anschließend thematisieren die Vertreter Russlands die Verwahrung
                  NapoleonBonapartes auf St. Helena. Die Bevollmächtigten beschließen außerdem, der schwedischen Regierung
               vertrauliche bzw. offizielle Noten betreffend die Nicht-Einhaltung des Vertrags von Kiel zukommen zu lassen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 32. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-14"
                   xml:id="A_32_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_32.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-14">1818-11-14</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der britische Vertreter Wellington berichtet über kriminelle Verschwörungen
               in den Niederlanden. Anschließend Verlesung eines Protokolls
               betreffend die Wünsche der mediatisierten Fürsten und Grafen. Die Vertreter der Mächte
               beraten über strittige Angelegenheiten innerhalb des Deutschen Bundes: den
               territorialen Konflikt zwischen dem Großherzogtum Baden und dem
                  Königreich Bayern, den Zoll von Elsfleth und die Ansprüchen des Herzogs von
                  Oldenburg, die Klage des PrinzenWindisch-Graetz gegen den König von
                  Württemberg, den Konflikt zwischen dem Landgrafen von
                  Hessen-Homburg und dem Großherzog von Hessen, das
               Arrangement zwischen den Häusern Thurn und Taxis und Hohenzollern-Sigmaringen sowie
               die Beschwerden ehemaliger Grundbesitzer im Königreich Westphalen
               im nunmehrigen Kurfürstentum Hessen. Der französische
               Premierminister Richelieu
               thematisiert die Gefahren der Piraterie im Atlantik; die Vertreter der Mächte
               beschließen, eine diesbezüglich Note an die Regierung der Vereinigten
                  Staaten von Amerika zu richten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 33. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-15"
                   xml:id="A_33_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_33.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-15">1818-11-15</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Geheimprotokolle vom 15. November 1818 betreffend
               die Quadrupelallianz vom 20. November
                     1815 sowie den Bündnisfall werden von den Gesandten Österreichs,
                  Großbritannniens, Preußens und Russlands redigiert sowie paraphiert.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 34. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-15"
                   xml:id="A_34_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_34.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-15">1818-11-15</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               redigieren und paraphieren das Protokoll, mit welchem Frankreich
               wieder in das Konzert der Mächte aufgenommen wird. Anschließend Verhandlung der noch
               offenen Fragen bezüglich des Territorialkonflikts zwischen Baden
               und Bayern.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 35. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-16"
                   xml:id="A_35_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_35.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-16">1818-11-16</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Präsentation der Ergebnisse der Kommission zur Beratung der durch die alliierte
               Besatzung entstandenen finanziellen Unzukömmlichkeiten französischer Untertanen.
               Entschädigungen werden in Aussicht gestellt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll einer geheimen Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-18"
                   xml:id="A_36_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_36.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-18">1818-11-18</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               beschließen, den Kindern der ehemaligen Königin von Schweden,
               insbesondere aber ihrem Sohn Gustav, eine Entschädigung zukommen zu
               lassen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 36. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-19"
                   xml:id="A_37_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_37.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-19">1818-11-19</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Dem Ansuchen des französischen Premierministers Richelieu nachkommend, bewilligen die Vertreter der alliierten Mächte
               folgende Modifikation der Zahlungsmodalitäten der französischen
               Entschädigungszahlungen: Verlängerung des Zahlungszeitraums und Ermächtigung der beauftragten Bankhäuser, einen Teil der Wechselbriefe über
               außerhalb Frankreichs gelegene Orte auszuzahlen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 37. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-19"
                   xml:id="A_38_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_38.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-19">1818-11-19</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               regeln die Verlängerung der Zahlungsfrist für Frankreich und
               beschließen, ein diesbezügliches Protokoll zu verfassen, welches an die Konvention vom 9. Oktober 1818 als
               zusätzlicher Artikel angehängt wird.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 38. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-19"
                   xml:id="A_39_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_39.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-19">1818-11-19</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Auf Initiative des britischen Außenministers Castlereagh fassen die Vertreter der Mächte den
               Beschluss, die Ministerialkonferenz in London mit
               der Frage der Abschaffung des Sklavenhandels zu befassen, ohne die Antwort des Königs von Portugal und Brasilien auf die abgesendete Demarche
               abzuwarten. Die Vertreter Russlands versichern,
               Verhandlungen über praktische Maßnahmen zur Abschaffung des Sklavenhandles in
                  London zu unterstützen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 4. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-02"
                   xml:id="A_04_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_4.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-02">1818-10-02</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte informieren den französischen Premierminister Richelieu über die in der dritten Sitzung gefassten Beschlüsse. Auftrag an den britischen Gesandten
                  Wellington, sich mit den
               Vorbereitungen für den Abzug der Truppen zu befassen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 39. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-20"
                   xml:id="A_40_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_40.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-20">1818-11-20</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               beauftragen die Ministerialkonferenz in London
               mit der Beratung von Maßnahmen gegen die aus den nordafrikanischen Gebieten
               stammenden Piraten. Die Vertreter Großbritanniens und
                  Frankreichs erklären ihre Bereitschaft, ein Schreiben an die
               nordafrikanischen Herrscher zu richten, um mögliche Konsequenzen ihrer Duldung der
               Piraterie darzulegen. Zudem behalten sich die Vertreter der Mächte vor,
               ein Schreiben in derselben Angelegenheit an die Pforte zu richten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 40. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-20"
                   xml:id="A_41_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_41.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-20">1818-11-20</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               fixieren verschiedene territoriale und andere offene Angelegenheiten betreffend das
               Großherzogtum Baden in einem definitiven Protokoll.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 41. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-20"
                   xml:id="A_42_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_42.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-20">1818-11-20</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands und Preußens
               übernehmen im Konflikt zwischen Peter I.,
                     Herzog von Oldenburg und Wilhelm Gustav FriedrichGrafvon Bentinck um die Herrschaft von Kniphausen die
               Vermittlung. Sollte diese Mediation zu keinem Ergebnis führen, wird die
               Territorialkommission in Frankfurt a. M. über
               die Mediatisierung der Herrschaft Kniphausen entscheiden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 42. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-21"
                   xml:id="A_43_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_43.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-21">1818-11-21</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands verlesen eine Denkschrift
               betreffend die Haftbedingungen NapoleonBonapartes auf St. Helena, der sich die Vertreter
               der anderen Mächte anschließen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 43/1. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-21"
                   xml:id="A_44_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_44.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-21">1818-11-21</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               entscheiden, ein Schreiben von monegassischen Untertanen, welche sich über das durch
               den Prinzregenten eingeführte Regierungssystem beschweren, an
               die Vertreter von Österreich, Preußen, Russland und
                  Großbritannien in Paris
               weiterzuleiten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 43/2. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-21"
                   xml:id="A_45_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_45.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-21">1818-11-21</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der niederländische König tritt den durch das Militärprotokoll vom 15. November
                     1818
                     beschlossenen Maßnahmen bei.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 44. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-21"
                   xml:id="A_46_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_46.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-21">1818-11-21</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte kommen
               überein, der zivilen und politischen Gesetzgebung betreffend die Juden weiter
               Aufmerksamkeit zu schenken.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 45. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-21"
                   xml:id="A_47_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_47.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-21">1818-11-21</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               fixieren den Rang der ständig akkreditierten Ministerresidenten; Vorschriften
               betreffend den ‚Salut de mer’ werden durch die Ministerialkonferenz in London festgelegt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 46. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-22"
                   xml:id="A_48_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_48.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-22">1818-11-22</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               beschließen, weiterhin zwischen Spanien und
                  Portugal in der Frage von Montevideo zu vermitteln. In Zukunft wird diese Aufgabe von der
               Ministerialkonferenz in Paris übernommen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 47. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-11-22"
                   xml:id="A_49_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_49.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-11-22">1818-11-22</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Auflösung der Ministerialkonferenz in Paris, die
               sich mit der alliierten Besatzung in Frankreich befasste. Die
               Einberufung von Konferenzen betreffend europäische Angelegenheiten wird ad hoc
               erfolgen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 5. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-03"
                   xml:id="A_05_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_5.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-03">1818-10-03</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte und der franzöische Premierminister Richelieu verhandeln über die Höhe der
               Entschädigungszahlungen sowie über deren Zahlungsmodalitäten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 6. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-08"
                   xml:id="A_06_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_6.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-08">1818-10-08</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte stimmen den vom französischen Premierminister Richelieu in der Sitzung vom 3. Oktober 1818 gemachten
               Vorschlägen hinsichtlich der Zahlungsmodalitäten der Entschädigungszahlungen zu.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 7. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-09"
                   xml:id="A_07_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_7.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-09">1818-10-09</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte schreiben die Grundsätze der in der Sitzung am 8. Oktober 1818 abgeschlossenen
               Verhandlungen betreffend die französischen Entschädigungszahlungen fest. Der Abzug
               der Besatzungstruppen aus Frankreich gilt mit der Räumung der
               Städte Valenciennes und Cambrai als abgeschlossen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 8. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-11"
                   xml:id="A_08_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_8.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-11">1818-10-11</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                Mächte beschließen, jene Höfe mittels eines Zirkularschreibens über die Konvention vom 9. Oktober 1818
                     zu verständigen, die dem
                  Zweiten Pariser Frieden beigetreten sind. Das Gesuch des Großherzogs von
                     Hessen betreffend die Annahme der Königswürde wird von den  Vertretern der alliierten
                     Mächte mittels eines separaten Protokolls abgelehnt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 9. Sitzung des Kongresses von Aachen“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1818-10-12"
                   xml:id="A_09_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Aachen_Prot_9.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1818-10-12">1818-10-12</date> in
                <placeName>Aachen</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der alliierten
                  Mächte autorisieren den britischen Gesandten Wellington, die Vereinbarungen, die mit den
               Bankhäusern Hope &amp; Comp und Baring &amp; Comp. hinsichtlich der französischen
               Entschädigungszahlungen getroffen wurden, im Namen der alliierten Mächte zu
               unterzeichnen. Der Großherzog von Baden wendet sich betreffend
               offener familiärer und territorialer Angelegenheiten an den Kongress. Beratung über
               die zukünftige Rolle der Mächte in Europa und über die Frage, wie sich deren
               Beziehung zu Frankreich gestalten soll.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 1. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-11"
                   xml:id="L_01_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-11">1821-01-11</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter
                  der Mächte einigen sich über die äußeren Formen, die bei den Verhandlungen in
                  Laibach/Ljubljana zu beachten sind und beschließen, die in Troppau/Opava
               angewendeten Formalia beizubehalten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 10. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-30"
                   xml:id="L_10_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_10.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-30">1821-01-30</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der
                  Mächte informieren den ducadi Gallo über die Beschlüsse der alliierten Kabinette hinsichtlich der aktuellen
               Lage im Königreich beider Sizilien.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 11. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-02-02"
                   xml:id="L_11_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_11.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-02-02">1821-02-02</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Außenminister Metternich verliest eine Denkschrift betreffend die militärische Okkupation des
                  Königreichs beider Sizilien. Die Vertreter Russlands, Preußens, Frankreichs, Großbritanniens,
                  Sardinien-Piemonts, der Toskana und Modenas nehmen dazu Stellung.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 12. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-02-20"
                   xml:id="L_12_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_12.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-02-20">1821-02-20</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Erklärungen der Vertreter des
                  Kirchenstaats, der Toskana und Modenas hinsichtlich der österreichischen
               Denkschrift betreffend die militärische Okkupation des Königreichs beider
                  Sizilien. Der neapolitanische Gesandte Ruffo informiert die Vertreter der Mächte über die vom König beider Sizilien beschlossenen Reformen in seinem
               Herrschaftsgebiet.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 13. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-02-21"
                   xml:id="L_13_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_13.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-02-21">1821-02-21</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter
                  Sardinien-Piemonts, der Toskana, des Kirchenstaats und Modenas übermitteln
               ihre Beurteilung der vom König beider Sizilien
               geplanten Reformen in seinem Herrschaftsgebiet.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 14. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-02-22"
                   xml:id="L_14_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_14.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-02-22">1821-02-22</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Frankreichs, Preußens und
                  Russlands übermitteln ihre Beurteilung der vom König beider Sizilien geplanten Reformen in seinem Herrschaftsgebiet.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 15. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-02-26"
                   xml:id="L_15_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_15.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-02-26">1821-02-26</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte beschließen, die Verhandlungen in Laibach/Ljubljana zu beenden und
               sich in zwei Jahren in Florenz erneut zu einem
               Kongress zu versammeln.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 16. Sitzung (Schlusssitzung) des Kongresses von
               Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-05-12"
                   xml:id="L_16_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_16.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-05-12">1821-05-12</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Preußens und
                  Russlands beenden ihre Separatkonferenzen mit der Verbreitung mehrerer
               Zirkulare.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 2. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-12"
                   xml:id="L_02_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-12">1821-01-12</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Außenminister Metternich informiert über die Gespräche, die
               zwischen dem König beider Sizilien und den in Laibach/Ljubljana
               anwesenden alliierten Monarchen stattgefunden haben.
                  AlvaroRuffo wird als Vertreter des Königreichs
                  beider Sizilien bei den Verhandlungen akzeptiert.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 3. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-13"
                   xml:id="L_03_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-13">1821-01-13</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der neapolitanische Gesandte Ruffo informiert darüber, dass KönigFerdinand I. nähere Auskünfte über die Absichten
               der alliierten Mächte wünscht.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 4. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-16"
                   xml:id="L_04_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_4.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-16">1821-01-16</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Außenminister Metternich informiert den neapolitanischen
               Vertreter Ruffo über die Haltung
               der Mächte gegenüber der Regierung des Königreichs beider
                  Sizilien und über deren politische Ziele.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 5. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-19"
                   xml:id="L_05_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_5.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-19">1821-01-19</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der neapolitanische Gesandte Ruffo verliest eine Erklärung des Königs beider Sizilien, in welcher dieser ankündigt, seinen Sohn, Francesco/Franz,duca di Calabria, über die aktuelle Situation und
               die Gefahr eines Kriegs für das Königreich beider Sizilien zu
               informieren, sollte sich die innenpolitische Lage nicht ändern. Zudem ersucht der König die Vertreter der
                  Mächte, seine Bemühungen durch an ihre jeweiligen diplomatischen Vertreter in Neapel gerichtete Instruktionen zu unterstützen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 6. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-22"
                   xml:id="L_06_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_6.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-22">1821-01-22</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der neapolitanische Gesandte Ruffo übermittelt das Schreiben des Königs beider Sizilien an seinen Sohn. Die
                  Gesandten der Mächte informieren
                  Ruffo, dass die diplomatischen Vertreter in Neapel Instruktionen betreffend den Stand der Verhandlungen
               erhalten werden. Ruffo
               unterrichtet die Gesandten von der Absicht des Königs,
                  MarzioMastrilli, duca di Gallo, vor
               die Konferenz zu bitten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 7. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-25"
                   xml:id="L_07_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_7.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-25">1821-01-25</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Frankreichs stimmen den Ergebnissen
               der vorhergegangenen sechs Konferenzen zu. Der britische Gesandte Stewart erklärt, dass er nicht
               autorisiert sei, an den Verhandlungen in Laibach/Ljubljana teilzunehmen.
               Die Vertreter der
                  Mächte beschließen, umgehend mit der Redaktion der Instruktionen für die österreichischen, französischen, preußischen und
                  russischen diplomatischen Vertreter in Neapel zu beginnen. Der neapolitanische Gesandte Ruffo kündigt an, dass der König beider Sizilien den duca
                     di Gallo zu sich rufen wird, um ihm jene Befehle zukommen
               zu lassen, die sich aus der Sitzung vom 22. Jänner ergeben. Die Vertreter der
                  Mächte beschließen, die Bevollmächtigten der italienischen Höfe zur nächsten
               Sitzung zuzulassen und ihnen die Journale der vorhergehenden Sitzungen zukommen zu
               lassen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 8. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-26"
                   xml:id="L_08_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_8.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-26">1821-01-26</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Journale der sieben ersten Sitzungen werden in Anwesenheit der Bevollmächtigten der
                  italienischen Höfe verlesen. Der päpstliche Bevollmächtigte, KardinalGiuseppeSpina, verliest eine Erklärung; Entgegnung des russischen Vertreters Kapodistrias sowie des britischen Gesandten Stewart. Verlesung je einer britischen, sardischen, toskanischen und
               modenesischen Deklaration.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 9. Sitzung des Kongresses von Laibach“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1821-01-28"
                   xml:id="L_09_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Laibach_Prot_9.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1821-01-28">1821-01-28</date> in
                <placeName>Laibach</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der Gesandte des Heiligen Stuhls verliest eine
               Erklärung als Entgegnung auf die Betrachtungen des russischen und des britischen Vertreters in der letzten
               Sitzung. Anschließend Verlesung der Instruktionen an die diplomatischen Vertreter
                  Österreichs, Russlands, Preußens und Frankreichs in Neapel sowie der beigelegten Depeschen. Die Vertreter der Mächte werden darüber
               informiert, dass der König beider Sizilien noch
               einen zweiten Brief an seinen Sohn, den duca di
                  Calabria, richten wird.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 1. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-10-23"
                   xml:id="T_01_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-10-23">1820-10-23</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte
               kommen überein, an der Stelle eines Protokolls ein Journal über den Fortgang der
               Verhandlungen zu führen; Friedrichvon Gentz wird dessen Endausfertigung übernehmen.
                  Metternich verliest ein
               Memoire, beinhaltend den österreichischen Standpunkt zu den Geschehnissen im Königreich beider Sizilien und Vorschlägen, wie der Lage im
               Interesse der europäischen Mächte begegnet werden kann, sowie ein Schriftstück
               betreffend die zu unterscheidenden chronologischen Phasen der neapolitanischen
               Frage.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 2. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-10-29"
                   xml:id="T_02_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-10-29">1820-10-29</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Preußens und Russlands geben
               Erklärungen betreffend die neapolitanische Frage ab. Verhandlung über den Vorschlag
               des österreichischen Außenministers Metternich, kein Mitglied des Mächtekonzerts
               möge isoliert in Verhandlungen mit der Regierung des Königreichs beider
                  Sizilien treten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 3. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-11-07"
                   xml:id="T_03_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-11-07">1820-11-07</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs,
                  Russlands und Preußens kommen überein, keine diplomatischen Beziehungen mit
               der Regierung in Neapel
               aufzunehmen. Metternich informiert
               die Vertreter Großbritanniens und Frankreichs
               über bereits geführte vertrauliche Verhandlungen mit den Vertretern Russlands und Preußens
               betreffend eine gemeinsame Vorgehensweise gegen die revolutionäre Regierung in
                  Neapel. Metternich und die russischen Vertreter verlesen die Anlagen zu diesem Protokoll.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 4. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-11-19"
                   xml:id="T_04_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_4.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-11-19">1820-11-19</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Entsprechend dem Beschluss vom 7. November informieren die Vertreter Österreichs,
                  Preußens und Russlands die Gesandten
                  Großbritanniens und Frankreichs über die Ergebnisse ihrer bisherigen
               vertraulichen Beratungen; Rechtfertigung für dieses Vorgehen durch Metternich.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 5. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-12-07"
                   xml:id="T_05_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_5.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-12-07">1820-12-07</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der französische Vertreter Caraman verliest zwei Schreiben betreffend eine
               persönliche Intervention KönigLudwigs XVIII. und den französischen Standpunkt
               hinsichtlich des separaten Vorgehens Österreichs, Preußens und Russlands, welches
               ausdrücklich bedauert wird. Metternich informiert die Vertreter Frankreichs und Großbritanniens darüber,
               dass die Regierungen Österreichs, Preußens und Russlands den Papst um Vermittlung bei den projektierten Maßnahmen betreffend das
                  Königreich beider Sizilien ersuchen werden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 6. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-12-11"
                   xml:id="T_06_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_6.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-12-11">1820-12-11</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs,
                  Preußens und Russlands informieren die Gesandten Frankreichs und Großbritanniens über die Schreiben, welche
               hinsichtlich der angestrebten Einbindung des Papstes als
               Mediator vorbereitet wurden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 7. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-12-19"
                   xml:id="T_07_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_7.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-12-19">1820-12-19</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der britische Gesandte Stewart
               übermittelt Denkschriften betreffend das von den Regierungen Österreichs, Preußens
               und Russlands geplante Vorgehen gegen die Revolution im Königreich beider
                  Sizilien.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Protokoll der 8. Sitzung des Kongresses von Troppau“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1820-12-24"
                   xml:id="T_08_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Troppau_Prot_8.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1820-12-24">1820-12-24</date> in
                <placeName>Troppau</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs,
                  Preußens und Russlands geben bekannt, dass die Konferenz nach Laibach/Ljubljana
               verlegt wird, wo Ferdinand I.,König beider Sizilien, in Kürze erwartet wird. Die
                  französischen Gesandten übermitteln eine Denkschrift
               betreffend das Protocole préliminaire vom 19. November
                  1820 sowie einen Brief des französischen Königs Ludwig XVIII. an den König
                  beider Sizilien.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-09"
                   xml:id="V_III_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_III_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-09">1822-11-09</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die in Wien begonnenen Gespräche in der
               Orientfrage werden wieder aufgenommen. Die Vertreter Russlands
                  und Österreichs verlesen Erklärungen betreffend den russisch-türkischen
               Konflikt und den griechischen Unabhängigkeitskampf.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-26"
                   xml:id="V_III_2_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_III_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-26">1822-11-26</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Frankreichs, Preußens und
                  Großbritanniens verlesen im Namen ihrer Regierungen Entgegnungen auf die russische Erklärung vom 9.
                     November 1822.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-27"
                   xml:id="V_III_3_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_III_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-27">1822-11-27</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der Vertreter Russlands verliest eine Erklärung,
               in welcher der Zar seine Befriedigung über die
               Unterstützung durch seine Alliierten ausdrückt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-02"
                   xml:id="V_II_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-02">1822-12-02</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Russlands und
                  Preußens äußern sich über die militärischen, sozialen und administrativen
               Reformen im Königreich Sardinien-Piemont und stimmen dem
               geforderten Abzug der österreichischen Besatzungstruppen zu. Der Zeitplan und die
               Details des Truppenabzugs werden vertraglich festgelegt. Beschluss, den Inhalt des
               Protokolls sowie der beiliegenden sardischen Denkschrift den Bevollmächtigten
               Großbritanniens und Frankreichs zu übermitteln.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-05"
                   xml:id="V_II_2_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-05">1822-12-05</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Großbritanniens und
                  Frankreichs werden über die in der Sitzung vom 2.
                  Dezember 1822 erzielten Verhandlungsresultate hinsichtlich des Abzugs der
               Besatzungstruppen aus dem Königreich Sardinien-Piemont informiert
               und stimmen dem Beschluss zu.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-08"
                   xml:id="V_II_3_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-08">1822-12-08</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der König beider Sizilien fordert die Verringerung der Zahl der
               seit 1821 in seinem Herrschaftsgebiet stationierten Besatzungstruppen auf 35.000
               Mann; die Vertreter Österreichs, Preußens und
                  Russlands stimmten der Forderung zu. Der Wunsch des Königs
                  beider Sizilien, Artikel III des Protokolls
                  von Laibach vom 20.
                     Februar 1821 hinsichtlich der vom König zu ernennenden beratenden
               Körperschaften zu modifizieren, wird akzeptiert.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-08"
                   xml:id="V_II_4_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_4.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-08">1822-12-08</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter
                  Österreichs, Preußens und Russlands informieren die Gesandten Großbritanniens
                  und Frankreichs über die Reduktion der Besatzungstruppen im
                  Königreich beider Sizilien. Der Bevollmächtigte des Königreichs beider Sizilien bringt die Absicht seines
                  Königs zur Kenntnis, Schweizer Regimenter in
               Dienst zu nehmen und ersucht dabei um die Unterstützung der alliierten Höfe. Diese
               wird in Aussicht gestellt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-11"
                   xml:id="V_II_5_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_5.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-11">1822-12-11</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Großbritanniens, Frankreichs, Preußens und Russlands
               informieren die Bevollmächtigten der italienischen Höfe über die Verhandlungsergebnisse
               hinsichtlich des Truppenabzugs aus dem Königreich
                  Sardinien-Piemont sowie der Truppenreduktion im Königreich
                  beider Sizilien. Verlesung einer an die italienischen Höfe gerichteten
               Erklärung, in welcher die Höfe Österreichs, Preußens und Russlands auf die Bedeutung
               administrativer Reformen verweisen, um die Ruhe und die Sicherheit auf der
               Apenninhalbinsel zu gewährleisten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-13"
                   xml:id="V_II_6_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_6.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-13">1822-12-13</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der König beider Sizilien ersucht das österreichische Kabinett,
               nach dem Ende der offiziellen militärischen Besatzung des Königreichs beider
                  Sizilien 1824 Truppen zur Verfügung zu stellen. Die Vertreter Österreichs, Russlands und Preußens
               erklären sich bereit, im Fall eine Notwendigkeit dazu bestünde, gemeinsam über
               entsprechende Maßnahmen zu beraten. Beschluss, dieses Protokoll geheim zu halten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-13"
                   xml:id="V_II_7_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_7.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-13">1822-12-13</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der italienischen
                  Höfe verlesen ihre Entgegnungen auf die in der Sitzung vom 11. Dezember zur Kenntnis gebrachte Erklärung der
               alliierten Bevollmächtigten.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-14"
                   xml:id="V_II_8_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_II_8.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-14">1822-12-14</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der Bevollmächtigte Sardinien-Piemonts ersucht um
               Unterstützung, um die Schweizer Regierung zur Auslieferung der wegen ihrer Rolle bei
               der Revolution im Königreich Piemont-Sardinien verurteilten
               Personen zu bewegen. Die Vertreter
                  Österreichs, Russlands und Preußens stehen diesem Ansuchten positiv gegenüber
               und erklären darüber hinaus, dass Staaten in derselben Lage wie das
                  Königreich Sardinien-Piemont ebenfalls berechtigt seien, die
               alliierten Mächte um Unterstützung zu bitten. Die geeigneten Maßnahmen zur Erreichung
               der Auslieferung werden festgelegt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-14"
                   xml:id="V_VIIII_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_IX_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-14">1822-12-14</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Zirkular an die an den deutschen und italienische Höfen akkreditierten
               Bevollmächtigten Österreichs, Preußens und Russlands, in welchem die Gesandten über
               die Ergebnisse der Verhandlungen in Verona
               informiert werden. Die an den deutschen und italienischen Höfen akkreditierten
               Bevollmächtigen werden angewiesen, den Inhalt des Zirkulars bekannt zu machen und
               gleichzeitig zu erklären, dass die alliierten
                  Monarchen auf die Unterstützung der Regierungen zählen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-15"
                   xml:id="V_I_01_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-15">1822-10-15</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Staatskanzler Metternich legt seine Ansichten hinsichtlich des
               diplomatischen Vorgehens der Mächte anlässlich der in Spanien
               sowie in Portugal ausgebrochenen Revolutionen dar und entwickelt
               ein Arbeitsprogramm für die Zusammenkunft in Verona.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when=""
                   xml:id="V_I_10_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_10.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when=""/> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Preußens begrüßen die Vorschläge Metternichs zur schnellstmöglichen
               Beendigung der Revolution in Spanien, erklären sich zu weiteren
               Erörterungen bereit und favorisieren ein gemeinsames Vorgehen der Mächte, ohne sich
               auf Kollektiv- oder Separatnoten der Mächte an die spanische Regierung
               festzulegen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when=""
                   xml:id="V_I_11_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_11.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when=""/> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Frankreichs greifen die
               Vorschläge Metternichs zur
               schnellstmöglichen Beendigung der Revolution in Spanien auf und
               schlagen Separatnoten der Mächte an die spanische Regierung vor.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-15"
                   xml:id="V_I_12_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_12.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-15">1822-11-15</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Metternich beschreibt die Unterschiede zwischen den Revolutionen auf der
               Apennin- und der Iberischen Halbinsel und analysiert die Uneinigkeit zwischen
                  Großbritannien auf der einen und den Kontinentalmächten auf der
               anderen Seite hinsichtlich der Frage des politischen Umgangs mit der Revolution in
                  Spanien.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-17"
                   xml:id="V_I_13_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_13.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-17">1822-11-17</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Frankreichs, Russlands und Preußens einigen sich auf die
               Voraussetzungen, unter welchen eine Unterstützung Frankreichs
               durch die Mächte obligatorisch würde. Die Vertreter Russlands fordert die Einführung
               des Reziprozitätsprinzips. Die Resultate der Verhandlungen werden in einem eigenen
               Protokoll niedergelegt.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-18"
                   xml:id="V_I_14_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_14.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-18">1822-11-18</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Gesandten Österreichs, Frankreichs, Preußens und Russlands stellen den
               Procès-verbal betreffend das Vorgehen gegen die spanische Regierung fertig und
               beschließen, das Schriftstück nach dessen Übermittlung an Wellington zu unterzeichnen.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-19"
                   xml:id="V_I_15_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_15.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-19">1822-11-19</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Gesandten Österreichs, Frankreichs, Preußens und Russlands unterzeichnen den
               Procès-verbal. Nach Rücksprache mit Wellington wird über die Abfassung eines umfassenden
               Protokolls (protocole général) betreffend die spanische Frage entschieden werden.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-22"
                   xml:id="V_I_16_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_16.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-22">1822-11-22</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte verhandeln über den am 19.
                  November unterzeichneten Procès-verbal sowie über die an die jeweiligen diplomatischen Gesandten in
                     Madrid zu sendenden Instruktionen.
                  Wellington kündigt die schriftliche Übermittlung des
               britischen Standpunkts zu diesen Fragen an. Beschluss, kein offizielles Protokoll
               betreffend die Verhandlungen über die spanischen Angelegenheiten zu verfassen; die im
               Verlauf der Verhandlungen übermittelten Dokumente werden als einfache Mitteilungen
               der Kabinette betrachtet.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-20"
                   xml:id="V_I_17_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_17.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-20">1822-11-20</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Wellington übermittelt seine in
               der Sitzung vom 20. November angekündigte schriftliche
               Stellungnahme, in welcher sich die britische Regierung
               gegen eine Einmischung in die inneren Angelegenheiten Spaniens ausspricht.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-25"
                   xml:id="V_I_18_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_18.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-25">1822-11-25</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Österreichs, Preußens und Russlands sprechen den Inhalt der
               Instruktionen an ihre jeweiligen diplomatischen Vertreter in
                     Paris ab.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-12-14"
                   xml:id="V_I_19_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_19.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-12-14">1822-12-14</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die österreichische Regierung übermittelt ihrem Geschäftsträger in
                     Madrid ihre Sichtweise der Revolution
               in Spanien und erklärt, dem Ende der politischen Isolation des
               Landes nur dann zuzustimmen, wenn der König wieder volle
               Entscheidungsfreiheit erhalte.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-20"
                   xml:id="V_I_02_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-20">1822-10-20</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der französische Außenminister Montmorency gibt eine mündliche Erklärung
               betreffend die Position der französischen Regierung hinsichtlich der Revolution in
                  Spanien ab und formuliert drei Fragen, um sich der politischen
               Unterstützung der alliierten Mächte zu vergewissern.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when=""
                   xml:id="V_I_20_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_20.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when=""/> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Das französische Kabinett beauftragt seinen Geschäftsträger in
                     Madrid, der dortigen Regierung die
               Besorgnis des französischen Königs über die inneren Zustände
               Spaniens zu übermitteln, die auch die innere Stabilität Frankreichs bedrohen könnten.
               Für diesen Fall habe sich der König in Verona der Unterstützung der dort versammelten Mächtevertreter
               versichert.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-22"
                   xml:id="V_I_21_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_21.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-22">1822-11-22</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Das preußische Kabinett beauftragt den Geschäftsträger in Madrid, der spanischen Regierung ihre Sichtweise
               in Hinblick auf die inneren Zustände Spaniens und die daraus resultierenden
               Konsequenzen auf die Ruhe in Europa nahezubringen und zu erklären, dass vor der
               Wiederherstellung der Beziehungen zwischen Spanien und den
               europäischen Mächten der spanische König volle
               Entscheidungsfreiheit erhalten müsse.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-26"
                   xml:id="V_I_22_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_22.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-26">1822-11-26</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Das russische Kabinett beauftragt den Geschäftsträger in Madrid, der spanischen Regierung seine
               Sichtweise in Hinblick auf die inneren Zustände Spaniens und die daraus
               resultierenden Konsequenzen für die Ruhe in Europa nahezubringen und den Wunsch des
                  Zaren nach Wiederherstellung der inneren Stabilität durch die
               Beendigung der Revolution zu übermitteln.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when=""
                   xml:id="V_I_03_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_3.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when=""/> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Staatskanzler Metternich beantwortet die durch den französischen
               Außenminister Montmorency in
               einer Denkschrift vom 20.
                  Oktober 1822 vorgelegten Fragen der französischen Regierung
               betreffend die Revolution in Spanien in Hinblick auf die
               politische Unterstützung durch die österreichische Regierung.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-20"
                   xml:id="V_I_04_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_4.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-20">1822-10-20</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter Russlands erklären, dass der Zar
               die von Außenminister Montmorency im Namen der französischen
                  Regierung am 20. Oktober 1822 gemachten
               Ausführungen und Fragen zustimmend zur Kenntnis genommen habe und der
               französischen Regierung seine Unterstützung in Hinblick auf Maßnahmen gegen die
               Revolution bzw. die Regierung anbiete.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-30"
                   xml:id="V_I_05_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_5.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-30">1822-10-30</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die preußischen Gesandten erklären, dass das Kabinett in
                  Berlin das Vorgehen der französischen
               Regierung in Hinblick auf Spanien unterstützen wird.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-30"
                   xml:id="V_I_06_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_6.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-30">1822-10-30</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Im Auftrag seiner Regierung rät der britische Gesandte Wellington von jeglicher Intervention in
                  Spanien ab und geht nicht weiter auf die in der Denkschrift der französischen Regierung aufgeworfenen
                  Fragen ein.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-10-31"
                   xml:id="V_I_07_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_7.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-10-31">1822-10-31</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der österreichische Staatskanzler Metternich unterbreitet auf Basis der bisher
               vorgelegten Denkschriften Überlegungen betreffend das weitere gemeinsame Vorgehen der
               alliierten Mächte gegen Spanien.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when=""
                   xml:id="V_I_08_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_8.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when=""/> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der französische Außenminister Montmorency begrüßt die Unterstützung der Vertreter Österreichs, Preußens und Russlands
               und bedauert, dass die Regierung Großbritanniens einer Intervention in
                  Spanien ablehnend gegenübersteht.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-02"
                   xml:id="V_I_09_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_I_9.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-02">1822-11-02</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die russischen Vertreter erklären, der Zar
               begrüße die Vorschläge des österreichischen Kabinetts zur schnellstmöglichen
               Beendigung der Revolution in Spanien und schlagen vor, sich
               bereits über weitere Maßnahmen zu einigen, falls das von den Vertretern Österreichs angeregte Vorgehen sich als nicht zielführend
               erweisen sollte. Zudem plädieren sie in Anlehnung an die Vorschläge Österreichs für
               Separatnoten der Mächte an die spanische Regierung.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-21"
                   xml:id="V_VIII_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_VIII_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-21">1822-11-21</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Mächte legen die Formalien fest, nach welchen über die Forderungen des PrinzenFrancescoBorghese Aldobrandini hinsichtlich von Einkünften
               aus den Salinen Kreuznach und Dürkheim entschieden werden wird.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-21"
                   xml:id="V_VII_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_VII_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-21">1822-11-21</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Der Antrag von Katherina, Prinzessin
                     von Montfort, und ihres Gatten Jérôme, Prinz von Montfort,
               ihren Wohnsitz von Triest nach Rom zu verlegen, wird von den Bevollmächtigten der alliierten Mächte
               bewilligt. Die österreichische Regierung wird die dafür notwendigen Reisepässe
               ausstellen. In Rom werden sie von der päpstlichen
               Regierung sowie den Repräsentanten der alliierten Höfe überwacht werden. Ebenso wird es
                  Napoleon ArchilleMurat gestattet, in die Vereinigten Staaten
                  von Amerika zu reisen. Er wird einen Reisepass nach Hamburg erhalten; eine Rückkehr nach Europa ist ihm nur
               mit der Erlaubnis der alliierten Mächte gestattet.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-27"
                   xml:id="V_VI_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_VI_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-27">1822-11-27</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Vertreter der Mächte beschließen, ihre diplomatischen Bevollmächtigten in
                  Brüssel damit zu beauftragen, bei der
               niederländischen Regierung auf die Beseitigung der Hindernisse der freien Schifffahrt
               auf dem Rhein hinzuwirken.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-24"
                   xml:id="V_V_1_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_V_1.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-24">1822-11-24</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Auf Initiative Wellingtons fassen die Vertreter der
                  Mächte den Beschluss, eine offizielle Erklärung zur Ächtung des
               Sklavenhandels abzugeben. Eine weitere Denkschrift Wellingtons befasst sich mit dem Problem der Piraterie im westlichen
               Antlantik und den Maßnahmen zur Anerkennung der Unabhängigkeit ehemaliger spanischer
               Kolonien in Südamerika.</label>
            </event>
         </listEvent>
         <listEvent type="generated">
            <head>Events für „Kongress von Verona“</head>
            <event type="protocol"
                   when="1822-11-28"
                   xml:id="V_V_2_1"
                   source="https://id.acdh.oeaw.ac.at/maechtekongresse/editions/Verona_V_2.xml">
               <head>Mächtekongresse Sitzung am 
                <date when="1822-11-28">1822-11-28</date> in
                <placeName>Verona</placeName>
               </head>
               <label type="derived">Die Bevollmächtigten verlesen ihre jeweiligen Erklärungen hinsichtlich der
               Abschaffung des Sklavenhandels und diskutieren Maßnahmen zu dessen Eindämmung.
                  Wellington verliest den Entwurf einer offiziellen Deklaration der Mächte zur
               Beibehaltung der auf dem Wiener Kongress beschlossenen Grundsätzen zur Abschaffung
               des Sklavenhandels, der angenommen wird. Verhandlungen über die Einberufung einer
               Botschafterkonferenz. Hinsichtlich der Anerkennung der Unabhängigkeit der spanischen
               Kolonien in Südamerika verlesen die Bevollmächtigten Erklärungen.</label>
            </event>
         </listEvent>
      </body>
   </text>
</TEI>
